\documentclass[11pt,letterpaper,oneside]{report}

% Motor: lualatex (Unicode nativo, sin necesidad de inputenc/fontenc).
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm, headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{microtype}

\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash\footnotesize}X}

\definecolor{yamlkey}{RGB}{0, 102, 204}
\definecolor{yamlval}{RGB}{204, 0, 0}
\definecolor{yamlcomment}{RGB}{120, 120, 120}
\definecolor{bglight}{RGB}{245, 245, 245}
\definecolor{darkgray}{RGB}{50, 50, 50}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=yamlkey,
    urlcolor=yamlkey,
    pdftitle={Manual de Referencia - Solidum FEM},
    pdfauthor={Jaime Retama Velasco}
}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{yamlkey}}{\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{darkgray}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{darkgray}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\color{darkgray}}{\thesubsubsection}{1em}{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textbf{\color{darkgray}Solidum FEM --- Referencia}}
\fancyhead[R]{\color{darkgray}\leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\lstdefinelanguage{yaml}{
  keywords={nodes, materials, elements, mesh, name, kind, status, interface, parameters, signature, conventions, validity, out_of_scope, acceptance, references, material_contract, dof_names, n_nodes, strain_dim, n_integration_points, type, required, desc, sign, voigt, node_orientation, configuration, expected_behaviour, strain_kind, primary_state_var, state_passthrough, numerical_caveats, setup, expect, tol_rel, tol_abs},
  keywordstyle=\color{yamlkey}\bfseries,
  ndkeywords={true, false, null},
  ndkeywordstyle=\color{yamlval}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{\#},
  commentstyle=\color{yamlcomment}\ttfamily,
  stringstyle=\color{yamlval}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{bglight},
  frame=single,
  rulecolor=\color{lightgray},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true,
  captionpos=b,
  literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
           {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
           {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ü}{{\"U}}1
           {§}{{\S{}}}1
           {ε}{{$\varepsilon$}}1 {σ}{{$\sigma$}}1 {α}{{$\alpha$}}1
           {β}{{$\beta$}}1 {γ}{{$\gamma$}}1 {δ}{{$\delta$}}1
           {θ}{{$\theta$}}1 {κ}{{$\kappa$}}1 {λ}{{$\lambda$}}1
           {μ}{{$\mu$}}1 {ν}{{$\nu$}}1 {π}{{$\pi$}}1
           {ρ}{{$\rho$}}1 {τ}{{$\tau$}}1 {φ}{{$\varphi$}}1
           {ω}{{$\omega$}}1 {Δ}{{$\Delta$}}1 {Ω}{{$\Omega$}}1
           {Φ}{{$\Phi$}}1
           {⇔}{{$\Leftrightarrow$}}1 {⇒}{{$\Rightarrow$}}1 {⇐}{{$\Leftarrow$}}1
           {→}{{$\to$}}1 {←}{{$\leftarrow$}}1 {↔}{{$\leftrightarrow$}}1
           {≤}{{$\le$}}1 {≥}{{$\ge$}}1 {≠}{{$\neq$}}1
           {≲}{{$\lesssim$}}1 {≳}{{$\gtrsim$}}1 {≈}{{$\approx$}}1
           {·}{{$\cdot$}}1 {×}{{$\times$}}1 {±}{{$\pm$}}1
           {°}{{$^{\circ}$}}1 {²}{{$^{2}$}}1 {³}{{$^{3}$}}1
           {₀}{{$_{0}$}}1 {₁}{{$_{1}$}}1 {₂}{{$_{2}$}}1
           {ᵀ}{{$^{\top}$}}1 {⁺}{{$^{+}$}}1 {⁻}{{$^{-}$}}1
           {⟨}{{$\langle$}}1 {⟩}{{$\rangle$}}1 {‖}{{$\|$}}1
           {—}{{---}}1 {–}{{--}}1 {−}{{-}}1
           {“}{{``}}1 {”}{{''}}1
           {ʹ}{{'}}1 {′}{{$'$}}1
           {…}{{\ldots{}}}1
           {ϕ}{{$\phi$}}1 {Σ}{{$\Sigma$}}1 {Λ}{{$\Lambda$}}1
           {η}{{$\eta$}}1 {ζ}{{$\zeta$}}1 {ξ}{{$\xi$}}1 {Ξ}{{$\Xi$}}1
           {ψ}{{$\psi$}}1 {Ψ}{{$\Psi$}}1 {Θ}{{$\Theta$}}1 {χ}{{$\chi$}}1
           {ℝ}{{$\mathbb{R}$}}1
           {∈}{{$\in$}}1 {∂}{{$\partial$}}1 {∇}{{$\nabla$}}1
           {∞}{{$\infty$}}1 {∫}{{$\int$}}1 {√}{{$\surd$}}1
           {₃}{{$_{3}$}}1 {ₙ}{{$_{n}$}}1 {ₜ}{{$_{t}$}}1
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\Huge\bfseries\color{yamlkey} Solidum FEM \par}
    \vspace{1cm}
    {\LARGE Manual de Referencia \par}
    \vspace{0.5cm}
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \par
    \vspace{2cm}
    {\large Especificaciones físicas, formulaciones numéricas y contratos\\
            de los componentes del programa\par}
    \vspace{2cm}
    {\large Generado automáticamente desde \texttt{docs/specs/}\par}
    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{Autor:} Jaime Retama Velasco \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Facultad de Estudios Superiores Aragón \\ Universidad Nacional Autónoma de México \par}
    \vfill
    {\large \today \par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage

\chapter*{Sobre este Manual}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sobre este Manual}
\noindent Este manual contiene la \textbf{referencia formal} de los componentes de Solidum FEM: cada elemento finito y cada modelo constitutivo se documenta con su especificación física (ecuaciones), su formulación numérica (matrices $\mathbf B$, rigidez tangente, integración) y su contrato YAML.

El contenido se genera automáticamente desde los archivos \texttt{docs/specs/*.md} del repositorio, que constituyen la \emph{fuente única de verdad} de cada componente. No editar este PDF manualmente; cualquier corrección debe hacerse sobre la spec correspondiente y regenerar el manual mediante:
\begin{center}\texttt{python manuals/build\_reference\_manual.py}\end{center}

Para una guía orientada al uso del programa (sintaxis YAML, ejemplos, post-procesamiento), consulte el \textbf{Manual de Usuario} en \texttt{manuals/User\_manual.pdf}.

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\chapter{Elementos 1D — Armaduras}

\section{Truss2D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe la \textbf{especificación física}, la \textbf{formulación numérica} y el \textbf{contrato}. La IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo} durante el trabajo.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento sólido 1D de primer orden, inmerso en el plano. Dos nodos articulados; transmite únicamente fuerza axial. Aproximación $C^0$ del desplazamiento.

\subsection{1. Cinemática de desplazamientos}
Interpolación lineal del desplazamiento axial a lo largo del eje $s \in [0, L]$:
\[
u(s) = a_0 + a_1 s
\]

\subsection{2. Cinemática de deformaciones}
Única componente (axial, en el sistema local de la barra):
\[
\varepsilon_{ss}(s) = \frac{du}{ds}
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
\[
\sigma_{ss} = E\, \varepsilon_{ss}
\]

\subsection{4. Equilibrio --- forma fuerte}
\[
-\frac{d}{ds}\!\left(EA\,\frac{du}{ds}\right) = b(s), \quad s \in (0, L),
\]
con condiciones de contorno Dirichlet o Neumann ($\sigma A = \bar F$) en los extremos.

\subsection{5. Equilibrio --- forma débil}
\[
\int_0^L \frac{d\,\delta u}{ds}\, EA\, \frac{du}{ds}\, ds \;=\; \int_0^L \delta u\, b\, ds \;+\; \bigl[\delta u\, \bar F\bigr]_{\partial \Omega}, \quad \forall\, \delta u \in V_0.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos en $s = 0$ y $s = L$. Cosenos directores del eje en globales:
\[
c = \frac{x_2 - x_1}{L}, \qquad s_\theta = \frac{y_2 - y_1}{L}.
\]

\subsection{7. Funciones de forma}
\[
N_1(s) = 1 - \tfrac{s}{L}, \qquad N_2(s) = \tfrac{s}{L}.
\]

\subsection{8. Matriz deformación-desplazamiento}
Local (1 DOF axial por nodo): $\mathbf B_{\text{loc}} = \tfrac{1}{L}[-1,\; 1]$.
Global ($\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}]^\top$):
\[
\mathbf B = \tfrac{1}{L}\,[\,-c,\; -s_\theta,\; c,\; s_\theta\,], \qquad \varepsilon = \mathbf B\, \mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez elemental}
Integración analítica exacta ($EA$ constante):
\[
\mathbf K_e = \int_0^L \mathbf B^\top EA\, \mathbf B\, ds = \frac{EA}{L}\, \mathbf d^\top \mathbf d, \qquad \mathbf d = [-c,\; -s_\theta,\; c,\; s_\theta].
\]

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = \sigma A\, \mathbf d.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Truss2D
kind: element
status: validated        # draft → implemented → validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: Área de la sección transversal }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación)"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre; K_e y F_int invariantes bajo permutación"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2"
  - pequeños desplazamientos y rotaciones
  - cargas exclusivamente axiales

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos en extremos
  - grandes desplazamientos
  - pandeo

acceptance:
  - name: barra axial bajo carga puntual
    setup: "empotrada en s=0, carga F axial en s=L"
    expect: "u(L) = F·L / (E·A)"
    tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §4.2.1"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/truss.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Truss2D} (registrada vía \texttt{@ElementRegistry.register})
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss2D} --- verifica \texttt{L0}, cosenos directores, entradas de $\mathbf K_e$ (incluyendo simetría), y evaluación de $\mathbf F_{\text{int}}$ sobre desplazamientos conocidos. Los valores numéricos esperados coinciden con $\mathbf K_e = (EA/L)\,\mathbf d\mathbf d^\top$ y $\mathbf F_{\text{int}} = N\mathbf d$ para geometría de prueba $L=5$, $c=0.6$, $s=0.8$.
  \item tests/test\_integration.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestSolversIntegration} --- resuelve end-to-end el caso de aceptación (barra empotrada en un extremo, carga axial en el otro) con \texttt{NonlinearSolver} y \texttt{ArcLengthSolver}; en régimen elástico precedente a la fluencia reproduce $u(L)=FL/(EA)$.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item \texttt{L0}, \texttt{c}, \texttt{s} se calculan una vez en \texttt{\_\_init\_\_} sobre la configuración inicial y no se actualizan --- coherente con el régimen infinitesimal declarado.
  \item El contrato con el material es el estándar del proyecto: \texttt{material.compute\_state(\ensuremath{\varepsilon}, state) \ensuremath{\to} (\ensuremath{\sigma}, E\ensuremath{_{t}}, state')}.
  \item Para grandes desplazamientos/rotaciones usar \texttt{Truss2DCorot}, que hereda de esta clase.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Cierre de ciclo retroactivo. La clase \texttt{Truss2D} preexistía al flujo spec-first; la spec se creó documentando la formulación ya implementada. Los tests unitarios y de integración satisfacen el único criterio de \texttt{acceptance} declarado (analíticamente, vía los valores de $\mathbf K_e$ y end-to-end vía el solver). Promovido \texttt{status: validated}.
\end{itemize}


\newpage

\section{Truss2DCorot}



\textit{Orden de trabajo. Usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Barra articulada 2D equivalente a \texttt{Truss2D} pero en régimen de \textbf{grandes desplazamientos y rotaciones} con \textbf{pequeña deformación axial}. La cinemática se actualiza en configuración corriente (corotacional / Updated Lagrangian): el eje de la barra gira con el movimiento y la deformación se mide sobre la longitud actual. Rigidez tangente = rigidez material + rigidez geométrica debida a la fuerza axial.

\subsection{1. Cinemática}
Configuraciones:
\begin{itemize}
  \item Referencia: nodos $\mathbf X_1, \mathbf X_2$, longitud $L_0 = \|\mathbf X_2 - \mathbf X_1\|$.
  \item Corriente: $\mathbf x_i = \mathbf X_i + \mathbf u_i$, longitud $l = \|\mathbf x_2 - \mathbf x_1\|$.
\end{itemize}

Cosenos directores en configuración corriente:
\[
c_\theta = \frac{x_2 - x_1}{l}, \qquad s_\theta = \frac{y_2 - y_1}{l}.
\]

\subsection{2. Medida de deformación}
Ingenieril corotacional (válida para pequeña deformación aunque la rotación sea grande):
\[
\varepsilon = \frac{l - L_0}{L_0}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Material 1D: $\sigma = E\,\varepsilon$ (elástico lineal); el contrato admite cualquier material con \texttt{STRAIN\_DIM = 1}.

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil incremental}
Principio de trabajos virtuales completo:
\[
\underbrace{\int_V \delta\varepsilon\, \sigma\, dV}_{\delta W_{\text{int}}} \;=\; \underbrace{\int_V \delta\mathbf u^\top \mathbf b\, dV + \int_{\partial V_t} \delta\mathbf u^\top \bar{\mathbf t}\, dA}_{\delta W_{\text{ext}}}.
\]

El elemento calcula \textbf{solo el lado interno}:
\[
\delta W_{\text{int}} = \delta\mathbf u_e^\top \mathbf F_{\text{int}},
\]
con la rigidez tangente consistente separada en parte material y geométrica (ver §9). Las cargas externas (nodales y, si las hubiera, de cuerpo o tracción) las ensambla el solver a partir del input del usuario; este elemento \textbf{no} produce vector nodal equivalente de fuerzas de cuerpo distribuidas a lo largo del eje.


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos, 2 DOFs por nodo ($u_x, u_y$). Vector elemental $\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}]^\top$.

\subsection{7. Vector dirección actual}
\[
\mathbf d = [-c_\theta,\; -s_\theta,\; c_\theta,\; s_\theta]^\top, \qquad \mathbf n = [-s_\theta,\; c_\theta,\; s_\theta,\; -c_\theta]^\top,
\]
con $c_\theta, s_\theta$ evaluados en la configuración corriente.

\subsection{8. Matriz B corotacional}
\[
\mathbf B = \frac{1}{L_0}\,\mathbf d^\top, \qquad \varepsilon = \mathbf B\, \mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez tangente}
\[
\mathbf K_T = \mathbf K_M + \mathbf K_G,
\]
\[
\mathbf K_M = \frac{E A}{L_0}\, \mathbf d\,\mathbf d^\top,
\]
\[
\mathbf K_G = \frac{N}{l}\, \mathbf n\,\mathbf n^\top, \qquad N = \sigma A.
\]

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = N\, \mathbf d.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada; un único punto conceptual en el eje).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Truss2DCorot
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: Área de la sección transversal }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar (deformación ingenieril corotacional)

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación)"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre; K_T y F_int invariantes bajo permutación"
  configuration: "Updated Lagrangian — c_θ, s_θ, l se recalculan en cada evaluación"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2 (pequeña deformación axial)"
  - rotaciones y desplazamientos de cualquier magnitud
  - cargas exclusivamente axiales

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos
  - pandeo por bifurcación (captura de snap-through requiere arc-length)
  - plasticidad con grandes deformaciones
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas (peso propio sobre la barra): el elemento no calcula vector nodal equivalente; el usuario reparte masa a los nodos en el input"

acceptance:
  - name: equivalencia con Truss2D en régimen lineal
    setup: "barra axial empotrada, carga F pequeña (ε ~ 1e-6)"
    expect: "u(L) = F·L/(E·A) con tol_rel 1e-8"
    tol_rel: 1.0e-8

  - name: invariancia bajo rotación de cuerpo rígido
    setup: "aplicar rotación rígida de 45° a ambos nodos (sin deformar)"
    expect: "F_int = 0 y σ = 0"
    tol_abs: 1.0e-10

  - name: rigidez geométrica bajo tensión
    setup: "barra en tensión con N > 0; verificar autovalor transverso"
    expect: "autovalor de K_T en dirección n = N/l"
    tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Crisfield M.A., Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol.1, §3.3"
  - "Belytschko T., Nonlinear Finite Elements for Continua and Structures, §4.5"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/truss.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Truss2DCorot} --- hereda de \texttt{Truss2D} (reutiliza \texttt{\_\_init\_\_}, \texttt{ClassVar}s y metadatos de registro) y sobrescribe \texttt{compute\_element\_state} y \texttt{compute\_internal\_forces} para evaluar cosenos directores y longitud en configuración corriente.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss2DCorot} --- tres tests, uno por cada \texttt{acceptance}:
  \item \texttt{test\_acceptance\_linear\_limit\_matches\_truss2d} (criterio 1).
  \item \texttt{test\_acceptance\_rigid\_body\_rotation} (criterio 2).
  \item \texttt{test\_acceptance\_geometric\_stiffness\_under\_traction} (criterio 3).
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La longitud corriente $l$ y los cosenos $c_\theta, s_\theta$ se recalculan en cada evaluación (no se cachean entre llamadas del solver, como exige Updated Lagrangian).
  \item El vector $\mathbf d$ de §7 se construye con signos $[-c_\theta, -s_\theta, c_\theta, s_\theta]$; el transverso $\mathbf n$ como $[-s_\theta, c_\theta, s_\theta, -c_\theta]$. Ambos con norma $\sqrt 2$ --- el factor se absorbe en los coeficientes $EA/L_0$ y $N/l$.
  \item La rigidez tangente se devuelve ya sumada $\mathbf K_M + \mathbf K_G$; el solver no distingue las dos contribuciones.
  \item El test 3 confronta $\mathbf K_T$ con la descomposición esperada y además verifica $\mathbf K_G \mathbf n = (2N/l)\mathbf n$ (autovalor sobre el vector sin normalizar, que es $N/l$ sobre el versor --- así queda la ambigüedad resuelta explícitamente).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Implementación inicial tras validar el diseño spec-first. Se optó por herencia \texttt{Truss2DCorot(Truss2D)} para reutilizar el constructor (L0, cosenos iniciales) y los \texttt{ClassVar}s del registro; los métodos que dependen de configuración corriente se sobrescriben. La bandera \texttt{large\_strains} que tenía \texttt{Truss2D} previamente se elimina en el mismo commit --- el régimen corotacional vive ahora como elemento independiente.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Normalización del autovalor transverso (criterio 3): la fórmula del libro da $N/l$ sobre el \textbf{versor} $\hat{\mathbf n} = \mathbf n/\sqrt 2$; sobre el vector $\mathbf n$ directo (norma $\sqrt 2$) el autovalor es $2N/l$. El test verifica la segunda forma para evitar raíces cuadradas y la nota de traducción documenta la equivalencia.
\end{itemize}


\newpage

\section{Truss3D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe la \textbf{especificación física}, la \textbf{formulación numérica} y el \textbf{contrato}. La IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo} durante el trabajo.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento sólido 1D de primer orden, inmerso en el espacio tridimensional. Dos nodos articulados; transmite únicamente fuerza axial. Aproximación $C^0$ del desplazamiento. Régimen estrictamente de \textbf{linealidad geométrica}: pequeños desplazamientos, pequeñas rotaciones, pequeñas deformaciones.

\subsection{1. Cinemática de desplazamientos}
Interpolación lineal del desplazamiento axial a lo largo del eje $s \in [0, L]$:
\[
u(s) = a_0 + a_1 s.
\]

\subsection{2. Cinemática de deformaciones}
Única componente (axial, en el sistema local de la barra):
\[
\varepsilon_{ss}(s) = \frac{du}{ds}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
\[
\sigma_{ss} = E\,\varepsilon_{ss}.
\]
El elemento admite cualquier material 1D con \texttt{STRAIN\_DIM = 1} (elástico lineal, plástico 1D, daño 1D).

\subsection{4. Equilibrio --- forma fuerte}
\[
-\frac{d}{ds}\!\left(EA\,\frac{du}{ds}\right) = b(s), \quad s \in (0, L),
\]
con condiciones de contorno Dirichlet o Neumann ($\sigma A = \bar F$) en los extremos.

\subsection{5. Equilibrio --- forma débil}
\[
\int_0^L \frac{d\,\delta u}{ds}\,EA\,\frac{du}{ds}\,ds \;=\; \int_0^L \delta u\,b\,ds \;+\; \bigl[\delta u\,\bar F\bigr]_{\partial\Omega}, \quad \forall\,\delta u \in V_0.
\]

El elemento calcula \textbf{solo el lado interno}; las cargas externas las ensambla el solver a partir del input del usuario.


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos en $s = 0$ y $s = L$. Cosenos directores del eje en coordenadas globales:
\[
c_x = \frac{x_2 - x_1}{L}, \quad c_y = \frac{y_2 - y_1}{L}, \quad c_z = \frac{z_2 - z_1}{L},
\]
con $L = \|\mathbf X_2 - \mathbf X_1\|$ (configuración inicial, fija).

\subsection{7. Funciones de forma}
\[
N_1(s) = 1 - \tfrac{s}{L}, \qquad N_2(s) = \tfrac{s}{L}.
\]

\subsection{8. Matriz deformación-desplazamiento}
Local (1 DOF axial por nodo): $\mathbf B_{\text{loc}} = \tfrac{1}{L}[-1,\; 1]$.
Global con $\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_z^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, u_z^{(2)}]^\top$:
\[
\mathbf B = \tfrac{1}{L}\,[-c_x,\; -c_y,\; -c_z,\; c_x,\; c_y,\; c_z], \qquad \varepsilon = \mathbf B\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez elemental}
Integración analítica exacta ($EA$ constante, $\mathbf B$ constante):
\[
\mathbf K_e = \int_0^L \mathbf B^\top EA\,\mathbf B\,ds = \frac{EA}{L}\,\mathbf d\,\mathbf d^\top, \qquad \mathbf d = [-c_x,\; -c_y,\; -c_z,\; c_x,\; c_y,\; c_z]^\top.
\]

$\mathbf K_e$ es una matriz $6\times 6$ de rango 1.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = \sigma A\,\mathbf d = N\,\mathbf d.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada, $\mathbf B$ y $\sigma$ uniformes por elemento). El campo \texttt{n\_integration\_points: 1} se refiere al número de estados materiales conceptuales (uno por elemento), no a puntos de Gauss.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Truss3D
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, uz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: Área de la sección transversal }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación)"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre; K_e y F_int invariantes bajo permutación"
  configuration: "inicial fija — L, c_x, c_y, c_z no se actualizan con los desplazamientos"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2"
  - pequeños desplazamientos y rotaciones
  - cargas exclusivamente axiales

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos
  - grandes desplazamientos o rotaciones (para ese régimen usar `Truss3DCorot`)
  - pandeo
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas sobre el eje: el usuario reparte masa a los nodos"

acceptance:
  - name: barra axial bajo carga puntual (3D)
    setup: "empotrada en s=0, carga F axial en s=L, orientación arbitraria en el espacio"
    expect: "u(L) = F·L / (E·A) proyectado sobre el eje"
    tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §4.2.1"
  - "Cook R.D., Concepts and Applications of FEA, §2.3"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/truss.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Truss3D} --- hereda directamente de \texttt{Element} (sin relación de herencia con \texttt{Truss2D} ni con \texttt{Truss2DCorot}).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss3D} --- verifica \texttt{L0}, cosenos directores $(c_x, c_y, c_z)$, entradas de $\mathbf K_e$ (incluyendo simetría, dimensiones $6\times 6$) y evaluación de $\mathbf F_{\text{int}}$ sobre desplazamientos conocidos con geometría de prueba $L=13$, $(c_x,c_y,c_z)=(3/13, 4/13, 12/13)$.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item \texttt{L0}, \texttt{cx}, \texttt{cy}, \texttt{cz} se calculan una vez en \texttt{\_\_init\_\_} sobre la configuración inicial y no se actualizan --- coherente con el régimen geométricamente lineal declarado.
  \item El constructor tolera nodos con 2 ó 3 coordenadas (completa con $z=0$ si falta), para facilitar transición de problemas planos embebidos.
  \item El contrato con el material es el estándar del proyecto: \texttt{material.compute\_state(\ensuremath{\varepsilon}, state) \ensuremath{\to} (\ensuremath{\sigma}, E\ensuremath{_{t}}, state')}.
  \item Para grandes desplazamientos/rotaciones en 3D usar \texttt{Truss3DCorot}, que hereda de esta clase.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Apertura de spec retroactiva. La clase \texttt{Truss3D} preexistía al flujo spec-first; la spec se crea documentando la formulación ya implementada y estableciendo explícitamente su alcance: régimen de linealidad geométrica, sin bandera ni variante corotacional. Los tests unitarios existentes cubren el criterio de \texttt{acceptance} (vía los valores de $\mathbf K_e = (EA/L)\mathbf d\mathbf d^\top$ que implican algebraicamente $u(L)=FL/(EA)$). Promovido \texttt{status: validated}.
\end{itemize}


\newpage

\section{Truss3DCorot}



\textit{Orden de trabajo. Usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Barra articulada 3D equivalente a \texttt{Truss3D} pero en régimen de \textbf{grandes desplazamientos y rotaciones} con \textbf{pequeña deformación axial}. Updated Lagrangian / corotacional: el eje de la barra se redefine en cada iteración sobre la configuración corriente y la deformación se mide sobre la longitud actual. La rigidez tangente suma material + geométrica.

\subsection{1. Cinemática}
Configuraciones:
\begin{itemize}
  \item Referencia: $\mathbf X_1, \mathbf X_2 \in \mathbb{R}^3$, longitud $L_0 = \|\mathbf X_2 - \mathbf X_1\|$.
  \item Corriente: $\mathbf x_i = \mathbf X_i + \mathbf u_i$, longitud $l = \|\mathbf x_2 - \mathbf x_1\|$.
\end{itemize}

Vector unitario del eje corriente:
\[
\hat{\mathbf e} = \frac{\mathbf x_2 - \mathbf x_1}{l} = (c_x, c_y, c_z), \qquad c_x^2 + c_y^2 + c_z^2 = 1.
\]

\subsection{2. Medida de deformación}
Ingenieril corotacional:
\[
\varepsilon = \frac{l - L_0}{L_0}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Material 1D con \texttt{STRAIN\_DIM = 1}: $\sigma = \sigma(\varepsilon)$ (el elemento no hardcodea la ley; la provee el material).

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil incremental}
PTV estándar. El elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}, \qquad \mathbf K_T = \frac{\partial\mathbf F_{\text{int}}}{\partial\mathbf u_e} = \mathbf K_M + \mathbf K_G.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos, 3 DOFs por nodo ($u_x, u_y, u_z$). Vector elemental de 6 componentes:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_z^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, u_z^{(2)}]^\top.
\]

\subsection{7. Vector dirección actual}
\[
\mathbf d = [-c_x,\; -c_y,\; -c_z,\; c_x,\; c_y,\; c_z]^\top,
\]
con los cosenos evaluados en configuración \textbf{corriente}. $\|\mathbf d\|^2 = 2$.

\subsection{8. Matriz B corotacional}
\[
\mathbf B = \frac{1}{L_0}\,\mathbf d^\top, \qquad \varepsilon = \mathbf B\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez tangente}
\textbf{Material}:
\[
\mathbf K_M = \frac{E_t\,A}{L_0}\,\mathbf d\,\mathbf d^\top \quad (6\times 6,\ \text{rango 1}).
\]

\textbf{Geométrica}: en 3D la dirección perpendicular al eje es un \textbf{plano} (no un vector único). Se usa el proyector perpendicular $\mathbf P_3 = \mathbf I_3 - \hat{\mathbf e}\hat{\mathbf e}^\top$ (matriz $3\times 3$, rango 2). La rigidez geométrica en el elemento de 6 DOFs:
\[
\mathbf K_G = \frac{N}{l}\,\begin{bmatrix}\mathbf P_3 & -\mathbf P_3 \\ -\mathbf P_3 & \mathbf P_3\end{bmatrix} \quad (6\times 6,\ \text{rango 2}), \qquad N = \sigma A.
\]

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = N\,\mathbf d.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Truss3DCorot
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, uz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: Área de la sección transversal }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar (deformación ingenieril corotacional)

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación)"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre"
  configuration: "Updated Lagrangian — l, c_x, c_y, c_z se recalculan en cada evaluación"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2"
  - rotaciones y desplazamientos de cualquier magnitud en el espacio
  - cargas exclusivamente axiales

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos
  - pandeo por bifurcación
  - plasticidad con grandes deformaciones
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte masa a los nodos"

acceptance:
  - name: equivalencia con Truss3D en régimen lineal
    setup: "barra 3D con orientación arbitraria, carga axial pequeña (ε ~ 1e-6)"
    expect: "K_T y F_int coinciden con Truss3D lineal a tolerancia rtol=1e-4"
    tol_rel: 1.0e-4

  - name: invariancia bajo rotación rígida 3D
    setup: "aplicar una rotación rígida arbitraria (p. ej. 30° sobre eje z, luego 45° sobre eje x)"
    expect: "F_int = 0 y σ = 0"
    tol_abs: 1.0e-10

  - name: rigidez geométrica transversa (plano perpendicular)
    setup: "barra en tensión con N > 0; aplicar K_G sobre dos vectores perpendiculares al eje linealmente independientes"
    expect: "K_G·v_perp = (N/l)·v_perp_struct, donde v_perp_struct es la extensión del vector transverso al espacio de 6 DOFs con signos opuestos en los dos nodos"
    tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Crisfield M.A., Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol.1, §3.3"
  - "Belytschko T., Nonlinear Finite Elements for Continua and Structures, §4.5"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/truss.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Truss3DCorot} --- hereda de \texttt{Truss3D} (reutiliza \texttt{\_\_init\_\_}, tolerancia a nodos 2D/3D, metadatos de registro) y sobrescribe \texttt{compute\_element\_state} y \texttt{compute\_internal\_forces} para evaluar longitud y cosenos directores en configuración corriente.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss3DCorot} --- tres tests, uno por cada \texttt{acceptance}:
  \item \texttt{test\_acceptance\_linear\_limit\_matches\_truss3d} (criterio 1).
  \item \texttt{test\_acceptance\_rigid\_body\_rotation} (criterio 2 --- dos rotaciones rígidas distintas, verifica \ensuremath{\sigma}=0 y F\_int=0 en ambas).
  \item \texttt{test\_acceptance\_geometric\_stiffness\_transverse\_plane} (criterio 3 --- aplica $\mathbf K_G$ a \textbf{dos} direcciones linealmente independientes del plano perpendicular al eje).
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La clave respecto a 2D es el proyector $\mathbf P_3 = \mathbf I - \hat{\mathbf e}\hat{\mathbf e}^\top$ (3\ensuremath{\times}3, rango 2): el plano perpendicular al eje es bidimensional. $\mathbf K_G$ resulta entonces de rango 2, no rango 1.
  \item El proyector se construye con \texttt{solidum.math.geometry.perpendicular\_projector(ê)}, helper compartido con \texttt{Cable3DCorot} (operación geométrica pura, no específica de armaduras ni de cables).
  \item La longitud corriente $l$ y los cosenos $c_x, c_y, c_z$ se recalculan en cada evaluación (Updated Lagrangian); no se cachean entre llamadas del solver.
  \item Autovalores de $\mathbf K_G$ sobre modos transversos (rotación de la barra alrededor de su centro): $2N/l$ sobre el vector sin normalizar --- igual que en 2D, el factor 2 viene de que el vector de 6 componentes tiene norma $\sqrt 2$. Sobre el versor el autovalor es $N/l$.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Implementación tras validar el diseño spec-first. Se optó por herencia \texttt{Truss3DCorot(Truss3D)} por paralelismo con \texttt{Truss2DCorot(Truss2D)} y reutilización del constructor. La diferencia estructural con el caso 2D es el proyector $\mathbf P$: en 2D tenía rango 1 y generaba un $\mathbf K_G$ de rango 1 (vector $\mathbf n$ único); en 3D tiene rango 2 y $\mathbf K_G$ rango 2 (plano perpendicular al eje). Los tests del criterio 3 verifican explícitamente \textbf{dos} direcciones transversas linealmente independientes, capturando este cambio dimensional.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Test de invariancia bajo rotación rígida 3D: se verifican dos rotaciones distintas (plano x-y y plano x-z) para descartar coincidencias accidentales en ejes canónicos.
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Elementos 1D — Cables}

\section{Cable2DCorot}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento 1D inmerso en el plano 2D que modela un \textbf{cable}: dos nodos articulados que solo transmiten \textbf{fuerza axial de tensión}. En compresión o estado sin tensar, el elemento no transmite nada --- se destensa. Cinemática \textbf{corotacional} (Updated Lagrangian): el eje rota con el movimiento, la longitud se mide sobre la configuración corriente.

La propiedad de unilateralidad vive en el \textbf{material}; el elemento es la maquinaria cinemática que aplica al material la deformación correcta. Para obtener el comportamiento propio de cable se empareja este elemento con un material unilateral como \texttt{CableMaterial1D}. Con un material elástico clásico, el elemento se comporta como una barra articulada corotacional (útil para pruebas, no para modelado realista de cables).

\subsection{1. Cinemática}
Configuraciones:
\begin{itemize}
  \item Referencia: $\mathbf X_1, \mathbf X_2 \in \mathbb{R}^2$, longitud $L_0 = \|\mathbf X_2 - \mathbf X_1\|$.
  \item Corriente: $\mathbf x_i = \mathbf X_i + \mathbf u_i$, longitud $l = \|\mathbf x_2 - \mathbf x_1\|$.
\end{itemize}

Cosenos directores del eje \textbf{corriente}:
\[
c_\theta = \frac{x_2 - x_1}{l}, \qquad s_\theta = \frac{y_2 - y_1}{l}.
\]

\subsection{2. Medida de deformación}
Ingenieril corotacional:
\[
\varepsilon = \frac{l - L_0}{L_0}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Delegada al material con \texttt{STRAIN\_DIM = 1}. El elemento invoca \texttt{material.compute\_state(\ensuremath{\varepsilon}, state)} y recibe $(\sigma, E_t, \text{nuevo estado})$ sin inspeccionar su naturaleza. La unilateralidad (si la hay) es responsabilidad del material --- el elemento nunca filtra $\sigma$ ni $\varepsilon$ por signo.

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil incremental}
Principio de trabajos virtuales, lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \int_V \delta\varepsilon\,\sigma\,dV = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}, \qquad \mathbf K_T = \frac{\partial\mathbf F_{\text{int}}}{\partial\mathbf u_e} = \mathbf K_M + \mathbf K_G.
\]

Las cargas externas las ensambla el solver. El elemento no calcula vector nodal equivalente de fuerzas de cuerpo.


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos, 2 DOFs por nodo ($u_x, u_y$). Vector elemental:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)},\; u_y^{(1)},\; u_x^{(2)},\; u_y^{(2)}]^\top.
\]

\subsection{7. Vectores de dirección (configuración corriente)}
\[
\mathbf d = [-c_\theta,\; -s_\theta,\; c_\theta,\; s_\theta]^\top, \qquad \mathbf n = [-s_\theta,\; c_\theta,\; s_\theta,\; -c_\theta]^\top.
\]

$\mathbf d$ apunta a lo largo del eje corriente (norma $\sqrt 2$); $\mathbf n$ al perpendicular (norma $\sqrt 2$). Son ortogonales: $\mathbf d^\top\mathbf n = 0$.

\subsection{8. Matriz B corotacional}
\[
\mathbf B = \frac{1}{L_0}\,\mathbf d^\top, \qquad \varepsilon = \mathbf B\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez tangente}
\[
\mathbf K_T = \mathbf K_M + \mathbf K_G,
\]
\[
\mathbf K_M = \frac{E_t\,A}{L_0}\,\mathbf d\,\mathbf d^\top, \qquad \mathbf K_G = \frac{N}{l}\,\mathbf n\,\mathbf n^\top, \qquad N = \sigma A.
\]

\textbf{Caso destensado} (material unilateral con $\varepsilon \leq 0$): el material devuelve $\sigma = 0$, $E_t = 0$, luego $N = 0$ y \textbf{ambas contribuciones se anulan} --- $\mathbf K_T = \mathbf 0$. El elemento aporta cero al sistema global, como físicamente corresponde a un cable flojo.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = N\,\mathbf d.
\]

Cuando el cable está destensado ($N = 0$), $\mathbf F_{\text{int}} = \mathbf 0$.

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Cable2DCorot
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal del cable" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar (deformación ingenieril corotacional)
  expected_behaviour: "material unilateral (p. ej. CableMaterial1D) para obtener respuesta física de cable; cualquier material con STRAIN_DIM=1 es técnicamente aceptado pero producirá comportamiento de barra"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación); la responsabilidad de anular σ en compresión es del material"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre; K_T y F_int invariantes bajo permutación"
  configuration: "Updated Lagrangian — l, c_θ, s_θ se recalculan en cada evaluación"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2 en régimen tensado"
  - rotaciones y desplazamientos de cualquier magnitud
  - cargas axiales (las transversales se transmiten por el destensado-retensado del cable)

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos
  - dinámica con inercia distribuida (sin matriz de masa)
  - pandeo (irrelevante: el cable no transmite compresión)
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte masa/peso a los nodos"
  - pretensión mediante parámetro del elemento (modelar con longitud inicial ajustada)

numerical_caveats:
  - "Un cable completamente destensado aporta K_T = 0 al sistema global. Si otros elementos no garantizan rigidez suficiente en los DOFs compartidos, la matriz tangente global puede ser singular o mal condicionada."
  - "En transiciones tensado ↔ destensado (ε cruza 0), Newton-Raphson puede oscilar por el salto discontinuo en E_t. Usar arc-length o pasos de carga finos si el problema atraviesa destensiones."

acceptance:
  - name: cable tensado coincide con barra corotacional
    setup: "cable horizontal con material lineal (Elastic1D, E=1000), u_x nodo 2 = 1e-3 ⇒ ε = 1e-3 > 0"
    expect: "σ = E·ε, E_t = E, K_T = K_M + K_G con valores de barra corotacional"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: cable destensado produce aportación nula
    setup: "cable horizontal con CableMaterial1D, u_x nodo 2 = -1e-3 ⇒ ε < 0"
    expect: "σ = 0, F_int = 0, K_T = matriz cero"
    tol_abs: 1.0e-12

  - name: invariancia bajo rotación rígida
    setup: "cable inicialmente horizontal, rotación rígida de 45° de ambos nodos"
    expect: "σ = 0 y F_int = 0 (independiente del material)"
    tol_abs: 1.0e-10

  - name: cruce por cero
    setup: "u_e tal que ε = 0 exactamente, material unilateral"
    expect: "σ = 0, E_t = 0, F_int = 0, K_T = 0"
    tol_abs: 1.0e-12

references:
  - "Crisfield M.A., Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol.1, §3.3"
  - "Irvine H.M., Cable Structures, MIT Press, §1.2"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/cable.py --- archivo propio, no referencia a los módulos de armadura ni a ningún otro elemento.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Cable2DCorot} --- hereda directamente de \texttt{Element} (no de \texttt{Truss2DCorot} ni de ningún elemento de armadura). La maquinaria cinemática corotacional se reimplementa íntegra dentro de la clase.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_cable\_elements.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestCable2DCorot} --- los cuatro criterios de \texttt{acceptance} más un test de registro:
  \item \texttt{test\_acceptance\_cable\_tensado\_como\_barra\_corot} (criterio 1).
  \item \texttt{test\_acceptance\_cable\_destensado\_aportacion\_nula} (criterio 2).
  \item \texttt{test\_acceptance\_rotacion\_rigida} (criterio 3).
  \item \texttt{test\_acceptance\_cruce\_por\_cero} (criterio 4).
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry} --- autodiscover.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La clase duplica deliberadamente la lógica de \texttt{Truss2DCorot}. No hay herencia. Es el precio de la independencia: si mañana se toca la armadura corotacional, este cable no se mueve.
  \item \texttt{\_current\_geometry(u\_e)} devuelve \texttt{(l, c\_\ensuremath{\theta}, s\_\ensuremath{\theta})} --- método privado para aislar la única operación que depende de configuración corriente.
  \item En estado destensado, $\mathbf K_M = \mathbf 0$ (porque $E_t = 0$ viene del material) y $\mathbf K_G = \mathbf 0$ (porque $N = 0$); el elemento aporta literalmente ceros al ensamblaje, como debe ser físicamente un cable flojo. Los tests lo verifican con tolerancia absoluta.
  \item El elemento no valida que el material sea unilateral: es responsabilidad del usuario emparejar con \texttt{CableMaterial1D}. Emparejar con \texttt{Elastic1D} produce respuesta de barra corotacional y se usa internamente en el test del criterio 1 para comparar contra valores analíticos.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Elemento creado como componente totalmente independiente de \texttt{Truss2DCorot} por decisión explícita del usuario: la maquinaria cinemática se duplica dentro de la clase de cable para desacoplar su evolución futura del elemento de armadura. El coste es ~40 líneas duplicadas; la ganancia es que ninguna refactorización de las armaduras puede contaminar silenciosamente el comportamiento de los cables.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Validación de material unilateral: se optó por \textbf{no} imponerla en \texttt{\_\_init\_\_}. Motivo: el contrato elemento\ensuremath{\leftrightarrow}material del proyecto es genérico sobre \texttt{STRAIN\_DIM=1}; introducir una verificación específica crearía un acoplamiento entre la clase del elemento y la identidad del material. Se documenta en \texttt{material\_contract.expected\_behaviour} del YAML para orientar al usuario.
\end{itemize}


\newpage

\section{Cable3DCorot}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento 1D inmerso en el espacio 3D que modela un \textbf{cable}: dos nodos articulados que solo transmiten \textbf{fuerza axial de tensión}. En compresión o estado sin tensar, el elemento no transmite nada. Cinemática \textbf{corotacional} (Updated Lagrangian): el eje rota libremente en el espacio, la longitud se mide sobre la configuración corriente.

La unilateralidad vive en el \textbf{material}; el elemento es la maquinaria cinemática 3D. Para obtener respuesta física de cable, emparejar con \texttt{CableMaterial1D}. Con un material elástico clásico, el elemento se comporta como una barra corotacional 3D.

\subsection{1. Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Referencia: $\mathbf X_1, \mathbf X_2 \in \mathbb{R}^3$, longitud $L_0 = \|\mathbf X_2 - \mathbf X_1\|$.
  \item Corriente: $\mathbf x_i = \mathbf X_i + \mathbf u_i$, longitud $l = \|\mathbf x_2 - \mathbf x_1\|$.
\end{itemize}

Vector unitario del eje corriente:
\[
\hat{\mathbf e} = \frac{\mathbf x_2 - \mathbf x_1}{l} = (c_x, c_y, c_z), \qquad c_x^2 + c_y^2 + c_z^2 = 1.
\]

\subsection{2. Medida de deformación}
Ingenieril corotacional:
\[
\varepsilon = \frac{l - L_0}{L_0}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Delegada al material con \texttt{STRAIN\_DIM = 1}. El elemento llama \texttt{material.compute\_state(\ensuremath{\varepsilon}, state)} y recibe $(\sigma, E_t, \text{nuevo estado})$ sin inspeccionar su naturaleza. La unilateralidad (si la hay) es responsabilidad del material.

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil incremental}
PTV estándar; el elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}, \qquad \mathbf K_T = \frac{\partial\mathbf F_{\text{int}}}{\partial\mathbf u_e} = \mathbf K_M + \mathbf K_G.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos, 3 DOFs por nodo ($u_x, u_y, u_z$). Vector elemental de 6 componentes:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_z^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, u_z^{(2)}]^\top.
\]

\subsection{7. Vector dirección actual}
\[
\mathbf d = [-c_x,\; -c_y,\; -c_z,\; c_x,\; c_y,\; c_z]^\top, \qquad \|\mathbf d\|^2 = 2,
\]
con los cosenos evaluados en configuración \textbf{corriente}.

\subsection{8. Matriz B corotacional}
\[
\mathbf B = \frac{1}{L_0}\,\mathbf d^\top, \qquad \varepsilon = \mathbf B\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez tangente}
\textbf{Material}:
\[
\mathbf K_M = \frac{E_t\,A}{L_0}\,\mathbf d\,\mathbf d^\top \quad (6\times 6,\ \text{rango 1}).
\]

\textbf{Geométrica}: en 3D la dirección perpendicular al eje es un plano bidimensional. Se usa el proyector perpendicular $\mathbf P_3 = \mathbf I_3 - \hat{\mathbf e}\hat{\mathbf e}^\top$ ($3\times 3$, rango 2):
\[
\mathbf K_G = \frac{N}{l}\,\begin{bmatrix}\mathbf P_3 & -\mathbf P_3 \\ -\mathbf P_3 & \mathbf P_3\end{bmatrix} \quad (6\times 6,\ \text{rango 2}), \qquad N = \sigma A.
\]

\textbf{Caso destensado} (material unilateral con $\varepsilon \leq 0$): el material devuelve $\sigma = 0$, $E_t = 0$, luego $N = 0$ y \textbf{ambas contribuciones se anulan} --- $\mathbf K_T = \mathbf 0$. El elemento aporta cero al sistema global.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int}} = N\,\mathbf d.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Cable3DCorot
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, uz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal del cable" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: axial escalar (deformación ingenieril corotacional)
  expected_behaviour: "material unilateral (p. ej. CableMaterial1D) para obtener respuesta física de cable; cualquier material con STRAIN_DIM=1 es técnicamente aceptado pero producirá comportamiento de barra"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación); la responsabilidad de anular σ en compresión es del material"
  voigt: "N/A (escalar)"
  node_orientation: "libre; K_T y F_int invariantes bajo permutación"
  configuration: "Updated Lagrangian — l, c_x, c_y, c_z se recalculan en cada evaluación"

validity:
  - "|ε| ≲ 1e-2 en régimen tensado"
  - rotaciones y desplazamientos de cualquier magnitud en el espacio
  - cargas axiales (las transversales se transmiten por destensado-retensado del cable)

out_of_scope:
  - flexión, cortante, momentos, torsión
  - dinámica con inercia distribuida (sin matriz de masa)
  - pandeo (irrelevante: el cable no transmite compresión)
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte masa/peso a los nodos"
  - pretensión mediante parámetro del elemento

numerical_caveats:
  - "Cable destensado ⇒ K_T = 0 en los DOFs del elemento. Si otros elementos no garantizan rigidez en esos DOFs, la matriz tangente global puede ser singular."
  - "En transiciones tensado ↔ destensado (ε cruza 0), Newton-Raphson puede oscilar. Usar arc-length o pasos finos si el problema atraviesa destensiones."

acceptance:
  - name: cable tensado coincide con barra corotacional 3D
    setup: "cable con orientación arbitraria, material lineal (Elastic1D), desplazamiento axial pequeño (ε ~ 1e-6)"
    expect: "K_T y F_int coinciden con Truss3DCorot a tolerancia rtol = 1e-4"
    tol_rel: 1.0e-4

  - name: cable destensado produce aportación nula
    setup: "cable sobre eje x con CableMaterial1D, u_x nodo 2 = -1e-3 ⇒ ε < 0"
    expect: "σ = 0, F_int = 0, K_T = matriz cero"
    tol_abs: 1.0e-12

  - name: invariancia bajo rotación rígida 3D
    setup: "cable inicial sobre eje x, rotación rígida de 45° en plano x-z"
    expect: "σ = 0 y F_int = 0 (independiente del material)"
    tol_abs: 1.0e-10

  - name: cruce por cero
    setup: "u_e = 0 con material unilateral"
    expect: "σ = 0, E_t = 0, F_int = 0, K_T = 0"
    tol_abs: 1.0e-12

references:
  - "Crisfield M.A., Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol.1, §3.3"
  - "Belytschko T., Nonlinear Finite Elements for Continua and Structures, §4.5"
  - "Irvine H.M., Cable Structures, MIT Press, §1.2"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/cable.py --- comparte archivo con \texttt{Cable2DCorot} por convención temática del proyecto; no comparte código.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Cable3DCorot} --- hereda directamente de \texttt{Element} (no de \texttt{Cable2DCorot}, no de \texttt{Truss3DCorot}, no de ningún otro elemento). Maquinaria cinemática 3D autónoma.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_cable\_elements.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestCable3DCorot} --- los 4 criterios de \texttt{acceptance} más un test de registro:
  \item \texttt{test\_acceptance\_cable\_tensado\_como\_barra\_corot\_3d} (criterio 1).
  \item \texttt{test\_acceptance\_cable\_destensado\_aportacion\_nula} (criterio 2).
  \item \texttt{test\_acceptance\_rotacion\_rigida\_3d} (criterio 3).
  \item \texttt{test\_acceptance\_cruce\_por\_cero} (criterio 4).
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry} --- autodiscover.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La clase duplica la maquinaria corotacional 3D de \texttt{Truss3DCorot}. Duplicación deliberada por la misma razón que en 2D: desacoplar la evolución futura de armaduras y cables.
  \item El proyector $\mathbf P_3 = \mathbf I_3 - \hat{\mathbf e}\hat{\mathbf e}^\top$ se construye con \texttt{solidum.math.geometry.perpendicular\_projector(ê)}, helper compartido con \texttt{Truss3DCorot} (operación geométrica pura, ortogonal al hecho de que el material sea unilateral o no).
  \item \texttt{\_current\_geometry} tolera nodos con 2 ó 3 coordenadas (completa con $z=0$ si falta), heredando la flexibilidad de \texttt{Truss3D} para problemas embebidos.
  \item En estado destensado, $\mathbf K_M = \mathbf 0$ y $\mathbf K_G = \mathbf 0$ simultáneamente; el elemento aporta literalmente ceros al ensamblaje.
  \item El test del criterio 1 compara directamente contra \texttt{Truss3DCorot} con material \texttt{Elastic1D}: si ambos producen $\mathbf K$ y $\mathbf F_{\text{int}}$ iguales a tolerancia, la cinemática del cable y de la barra son consistentes entre sí en el régimen tensado.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Elemento creado como pieza totalmente autónoma por decisión del usuario: no hereda de \texttt{Cable2DCorot} ni de \texttt{Truss3DCorot}. Compartir archivo con \texttt{Cable2DCorot} (\texttt{solidum/elements/cable.py}) es convención temática del proyecto (elementos del mismo dominio conviven en un archivo, como las 4 armaduras y los 2 frames 2D en \texttt{structural.py}), no implica dependencia de código.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} La única diferencia estructural con \texttt{Cable2DCorot} es el proyector 3D: en 2D la perpendicular es un vector único ($\mathbf n$); en 3D es un plano (dimensión 2). Esto se refleja en el rango de $\mathbf K_G$: 1 en 2D, 2 en 3D.
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Elementos 1D — Marcos / Vigas}

\section{Frame2DEuler}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento 1D inmerso en el plano 2D que modela una \textbf{viga esbelta} según la teoría de \textbf{Euler-Bernoulli}. Dos nodos rígidamente conectados (transmiten momento), 3 grados de libertad por nodo ($u_x, u_y, r_z$). Captura tres acciones internas: \textbf{fuerza axial}, \textbf{cortante transverso} y \textbf{momento flector}. Régimen de \textbf{linealidad geométrica} (pequeños desplazamientos y rotaciones).

\subsection{1. Hipótesis cinemática de Euler-Bernoulli}
\begin{itemize}
  \item Las secciones transversales se mantienen \textbf{planas} tras la deformación.
  \item Las secciones permanecen \textbf{perpendiculares al eje neutro deformado} (cizalladura transversal nula: $\gamma_{xy} = 0$).
\end{itemize}

Consecuencia: la rotación de la sección es igual a la pendiente de la elástica:
\[
\theta(s) = \frac{dv}{ds}.
\]

Válido solo para vigas \textbf{esbeltas} ($L/h \gtrsim 10$). En vigas peraltadas la cizalladura no es despreciable \ensuremath{\to} \texttt{Frame2DTimoshenko}.

\subsection{2. Campos de desplazamiento}
\begin{itemize}
  \item Axial: $u(s)$ a lo largo del eje local $s \in [0, L]$.
  \item Transverso: $v(s)$ perpendicular al eje local.
  \item Rotación de la sección: $\theta(s) = dv/ds$ (derivada de la flecha).
\end{itemize}

\subsection{3. Medidas de deformación}
\begin{itemize}
  \item Axial: $\varepsilon_{axial}(s) = du/ds$ (constante para interpolación lineal en $u$).
  \item Curvatura: $\kappa(s) = d^2v/ds^2$.
\end{itemize}

La deformación axial en un punto genérico de la sección es $\varepsilon(s, y) = \varepsilon_{axial}(s) - y\,\kappa(s)$; al integrar sobre la sección se obtienen axial ($N$) y momento flector ($M$) desacoplados.

\subsection{4. Ecuaciones constitutivas}
\begin{itemize}
  \item Axial: $N = EA\,\varepsilon_{axial}$ (o $N = A\,\sigma$ con $\sigma$ del material).
  \item Flexión: $M = EI\,\kappa$.
\end{itemize}

El material delega la respuesta axial; la rigidez a flexión escala con el \textbf{módulo tangente} $E_t$ devuelto por el material (aproximación: toda la sección entra en régimen no-elástico simultáneamente --- no hay plasticidad distribuida).

\subsection{5. Equilibrio --- forma débil}
Principio de trabajos virtuales. El elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \int_0^L (N\,\delta\varepsilon_{axial} + M\,\delta\kappa)\,ds = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Dos nodos ($s = 0$ y $s = L$), 3 DOFs por nodo en coordenadas globales:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, r_z^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, r_z^{(2)}]^\top.
\]

\subsection{7. Sistema local y transformación}
Cosenos directores del eje (configuración inicial, fija): $c = (x_2 - x_1)/L$, $s_\theta = (y_2 - y_1)/L$. Matriz de transformación ortogonal $6\times 6$:
\[
\mathbf T = \begin{bmatrix}
 c & s_\theta & 0 & 0 & 0 & 0 \\
-s_\theta & c & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & c & s_\theta & 0 \\
 0 & 0 & 0 & -s_\theta & c & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}.
\]

Las rotaciones $r_z$ son invariantes ante rotación del sistema (escalares en el plano). $\mathbf u_{\text{local}} = \mathbf T\,\mathbf u_e$.

\subsection{8. Funciones de forma}
\begin{itemize}
  \item Axial: lineal, $N_1^u(s) = 1 - s/L$, $N_2^u(s) = s/L$.
  \item Transverso (Hermite cúbicos, cuatro funciones que interpolan $v$ y $\theta$):
\end{itemize}
\[
N_1^v = 1 - 3\xi^2 + 2\xi^3, \quad N_1^\theta = L(\xi - 2\xi^2 + \xi^3),
\]
\[
N_2^v = 3\xi^2 - 2\xi^3, \quad N_2^\theta = L(-\xi^2 + \xi^3),
\]
con $\xi = s/L$.

\subsection{9. Rigidez local}
En el sistema local, la matriz $6\times 6$ tiene forma cerrada por integración analítica:

\[
\mathbf K_{\text{local}} = \begin{bmatrix}
 \tfrac{EA}{L} & 0 & 0 & -\tfrac{EA}{L} & 0 & 0 \\
 0 & \tfrac{12EI}{L^3} & \tfrac{6EI}{L^2} & 0 & -\tfrac{12EI}{L^3} & \tfrac{6EI}{L^2} \\
 0 & \tfrac{6EI}{L^2} & \tfrac{4EI}{L} & 0 & -\tfrac{6EI}{L^2} & \tfrac{2EI}{L} \\
-\tfrac{EA}{L} & 0 & 0 & \tfrac{EA}{L} & 0 & 0 \\
 0 & -\tfrac{12EI}{L^3} & -\tfrac{6EI}{L^2} & 0 & \tfrac{12EI}{L^3} & -\tfrac{6EI}{L^2} \\
 0 & \tfrac{6EI}{L^2} & \tfrac{2EI}{L} & 0 & -\tfrac{6EI}{L^2} & \tfrac{4EI}{L}
\end{bmatrix}.
\]

En no-linealidad material, $E \to E_t(\varepsilon_{axial})$ devuelto por el material --- escala \textbf{todos} los términos de la matriz por igual. Esta es una aproximación: supone que la plasticidad/daño afecta uniformemente a la sección.

\subsection{10. Fuerzas internas}
En el sistema local:
\[
\mathbf F_{\text{int,local}} = \mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf u_{\text{local}}.
\]

La componente axial se \textbf{corrige} con el esfuerzo axial verdadero del material: $F_1 = -\sigma A$, $F_4 = +\sigma A$. Esto permite que el material aporte $\sigma$ no-lineal sin que la formulación de flexión interfiera.

\subsection{11. Ensamblaje global}
\[
\mathbf K_{\text{global}} = \mathbf T^\top\,\mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf T, \qquad \mathbf F_{\text{int}} = \mathbf T^\top\,\mathbf F_{\text{int,local}}.
\]

\subsection{12. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada para la matriz; integración analítica de los polinomios de Hermite). El campo \texttt{n\_integration\_points: 1} se refiere al único estado material conceptual del elemento (la deformación axial media).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Frame2DEuler
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, rz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal" }
  - { name: I, type: float, required: true, desc: "Momento de inercia respecto al eje perpendicular al plano (z)" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: "axial escalar (deformación media axial ε = (u_2 - u_1)/L en sistema local)"
  nonlinearity_model: "E_tangent escala toda la matriz local — no hay distinción axial vs flexión en régimen no-elástico"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación) en el eje axial"
  rotation_sign: "r_z positivo antihorario (convención matemática estándar)"
  node_orientation: "el eje local va del nodo 1 al nodo 2; permutar nodos invierte el signo de las fuerzas internas"
  configuration: "inicial fija — L, c, s, T no se actualizan con los desplazamientos"

validity:
  - "vigas esbeltas: L/h ≳ 10 (h = canto de la sección)"
  - pequeños desplazamientos y pequeñas rotaciones
  - "|ε_axial| ≲ 1e-2"

out_of_scope:
  - vigas peraltadas con deformación por cortante significativa (usar Frame2DTimoshenko)
  - grandes rotaciones o desplazamientos (no hay variante corotacional en el catálogo actual)
  - plasticidad distribuida en la sección (fibras); el modelo escala rigidez global por E_t
  - pandeo (requiere rigidez geométrica, no implementada en esta viga lineal)
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte carga equivalente a los nodos"

acceptance:
  - name: respuesta axial pura
    setup: "viga horizontal, empotrada en extremo izquierdo, carga axial F en extremo derecho"
    expect: "u_x (extremo libre) = F·L/(E·A); momentos y cortantes nulos"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: voladizo con carga transversal (flecha analítica)
    setup: "viga horizontal, empotrada en extremo izquierdo, carga vertical P en extremo derecho"
    expect: "v (extremo libre) = P·L³/(3·E·I); rotación θ = P·L²/(2·E·I)"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: simetría de K
    setup: "cualquier configuración"
    expect: "K_global = K_globalᵀ (elemento conservativo en régimen elástico)"
    tol_abs: 1.0e-12

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §4.2 (formulación isoparamétrica) y cap. 5 (vigas)"
  - "Cook R.D., Concepts and Applications of FEA, §2.7 (elementos de viga)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/frame/euler.py --- submódulo del paquete \texttt{solidum/elements/frame/} que aloja también \texttt{Frame2DTimoshenko} y \texttt{Frame2DEulerCorot}.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Frame2DEuler} --- hereda directamente de \texttt{Element}. La construcción de la matriz de transformación $\mathbf T$ se delega a \texttt{build\_geometry\_2d} en solidum/elements/frame/\_shared.py, compartida con \texttt{Frame2DTimoshenko} (la versión corotacional reconstruye $\mathbf T$ desde \texttt{alpha0} por su lógica propia).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DEulerAcceptance} --- los tres criterios físicos y el registro:
  \item \texttt{test\_acceptance\_respuesta\_axial\_pura} (criterio 1) --- resuelve el voladizo con solver, verifica $u_x(L) = FL/(EA)$.
  \item \texttt{test\_acceptance\_voladizo\_carga\_transversal} (criterio 2) --- carga transversal $P$, verifica flecha $v = PL^3/(3EI)$ y rotación $\theta = PL^2/(2EI)$.
  \item \texttt{test\_acceptance\_simetria\_K} (criterio 3) --- viga oblicua (c=0.6, s=0.8) para evitar ejes canónicos, verifica $\mathbf K = \mathbf K^\top$.
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry} --- autodiscover.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La matriz $\mathbf T$ se calcula una sola vez en \texttt{\_\_init\_\_} sobre la configuración inicial y se guarda como atributo --- coherente con el régimen geométricamente lineal.
  \item En \texttt{compute\_element\_state}, la componente axial de $\mathbf F_{\text{int,local}}$ se sobrescribe tras el producto $\mathbf K_{\text{local}}\mathbf u_{\text{local}}$ con el valor $\sigma A$ devuelto por el material. Esto permite usar materiales no-lineales en la rama axial sin que la parte lineal de flexión interfiera.
  \item La aproximación del modelo no-lineal es que $E_t$ escala \textbf{toda} la matriz local: no hay distinción entre rigidez axial y de flexión en régimen no-elástico. Documentado en \texttt{material\_contract.nonlinearity\_model}.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Elemento movido a archivo propio \texttt{solidum/elements/frame.py} y desacoplado del helper compartido \texttt{\_frame\_geometry}. El método estático \texttt{\_build\_geometry} reimplementa la construcción de $\mathbf T$ dentro de la clase. \texttt{Frame2DTimoshenko} sigue en \texttt{structural.py} usando su propio acceso al helper compartido; si mañana también se independiza, duplicará o internalizará su propia versión.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Tests de aceptación cubren la flecha analítica del voladizo a 8 decimales ($v = PL^3/(3EI)$) usando el solver completo del proyecto --- validan no solo la cinemática del elemento sino también su integración con ensamblador y solver.
  \item \textbf{2026-05-13} \ensuremath{\cdot} \texttt{frame.py} se parte en paquete \texttt{solidum/elements/frame/\{euler,timoshenko,euler\_corot,\_shared\}.py}. La duplicación de \texttt{\_build\_geometry} entre Euler y Timoshenko se elimina: la construcción de $\mathbf T$ vuelve a vivir en un único lugar (\texttt{build\_geometry\_2d} en \texttt{\_shared.py}), pero esta vez sin función helper externa flotante --- pertenece al paquete \texttt{frame/}. Frame2DEulerCorot mantiene su propia reconstrucción de $\mathbf T$ desde \texttt{alpha0} porque su cinemática corotacional no se beneficia del helper común.
\end{itemize}


\newpage

\section{Frame2DTimoshenko}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento 1D inmerso en el plano 2D que modela una \textbf{viga} según la teoría de \textbf{Timoshenko}. Dos nodos rígidamente conectados, 3 DOFs por nodo ($u_x, u_y, r_z$). Transmite \textbf{fuerza axial}, \textbf{cortante transverso} y \textbf{momento flector}. Incluye explícitamente la \textbf{deformación por cortante transversal}. Régimen de \textbf{linealidad geométrica} (pequeños desplazamientos y rotaciones).

\subsection{1. Hipótesis cinemática de Timoshenko}
\begin{itemize}
  \item Las secciones transversales se mantienen \textbf{planas} tras la deformación (igual que Euler-Bernoulli).
  \item Las secciones \textbf{no} están obligadas a ser perpendiculares al eje neutro: se permite una \textbf{rotación adicional} respecto a la tangente.
\end{itemize}

Consecuencia: la rotación de la sección $\theta(s)$ y la pendiente de la elástica $dv/ds$ son \textbf{variables independientes}:
\[
\gamma(s) = \frac{dv}{ds} - \theta(s) \neq 0,
\]
donde $\gamma$ es la distorsión angular (deformación por cortante transverso). Euler-Bernoulli corresponde al caso $\gamma = 0$.

Apropiado para vigas \textbf{gruesas, cortas o peraltadas} ($L/h \lesssim 10$) donde la deformación por cortante no es despreciable.

\subsection{2. Campos de desplazamiento}
\begin{itemize}
  \item Axial: $u(s)$ a lo largo del eje local $s \in [0, L]$.
  \item Transverso: $v(s)$ perpendicular al eje local.
  \item Rotación de la sección: $\theta(s)$, \textbf{independiente} de $v$.
\end{itemize}

\subsection{3. Medidas de deformación}
\begin{itemize}
  \item Axial: $\varepsilon_{axial}(s) = du/ds$.
  \item Curvatura (flexión): $\kappa(s) = d\theta/ds$.
  \item Cortante: $\gamma(s) = dv/ds - \theta(s)$.
\end{itemize}

\subsection{4. Ecuaciones constitutivas}
\begin{itemize}
  \item Axial: $N = EA\,\varepsilon_{axial}$ (el material entrega $\sigma$ y $E_t$).
  \item Flexión: $M = EI\,\kappa$.
  \item Cortante: $V = G A_s\,\gamma$, con $G = E/[2(1+\nu)]$ (módulo de corte) y $A_s$ el \textbf{área efectiva de cortante} (menor que $A$ por la distribución no uniforme de la tensión tangencial en la sección).
\end{itemize}

\subsection{5. Factor de Phi (shear locking)}
La formulación estándar con interpolaciones lineales de $v$ y $\theta$ sufre \textbf{shear locking} para vigas esbeltas (la rigidez por cortante domina numéricamente aunque $\gamma$ físicamente sea pequeño). La matriz local incorpora un factor correctivo:
\[
\Phi = \frac{12\,E\,I}{G\,A_s\,L^2}.
\]
Para $\Phi \to 0$ (viga esbelta) la matriz se reduce a la de Euler-Bernoulli.

\subsection{6. Equilibrio --- forma débil}
Principio de trabajos virtuales (PTV). El elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \int_0^L (N\,\delta\varepsilon_{axial} + M\,\delta\kappa + V\,\delta\gamma)\,ds = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{7. Discretización}
Dos nodos ($s = 0$ y $s = L$), 3 DOFs por nodo en coordenadas globales:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, r_z^{(1)}, u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, r_z^{(2)}]^\top.
\]

\subsection{8. Sistema local y transformación}
Cosenos directores del eje (configuración inicial, fija): $c = (x_2 - x_1)/L$, $s_\theta = (y_2 - y_1)/L$. Matriz de transformación ortogonal $6\times 6$:
\[
\mathbf T = \begin{bmatrix}
 c & s_\theta & 0 & 0 & 0 & 0 \\
-s_\theta & c & 0 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 0 & c & s_\theta & 0 \\
 0 & 0 & 0 & -s_\theta & c & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}, \qquad \mathbf u_{\text{local}} = \mathbf T\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{9. Rigidez local con corrección por shear locking}
Coeficientes:
\[
a = \frac{12\,EI}{L^3(1+\Phi)}, \quad b = \frac{6\,EI}{L^2(1+\Phi)}, \quad c_m = \frac{(4+\Phi)\,EI}{L(1+\Phi)}, \quad d = \frac{(2-\Phi)\,EI}{L(1+\Phi)}.
\]

\[
\mathbf K_{\text{local}} = \begin{bmatrix}
 EA/L & 0 & 0 & -EA/L & 0 & 0 \\
 0 & a & b & 0 & -a & b \\
 0 & b & c_m & 0 & -b & d \\
-EA/L & 0 & 0 & EA/L & 0 & 0 \\
 0 & -a & -b & 0 & a & -b \\
 0 & b & d & 0 & -b & c_m
\end{bmatrix}.
\]

Para $\Phi \to 0$: $a \to 12EI/L^3$, $b \to 6EI/L^2$, $c_m \to 4EI/L$, $d \to 2EI/L$ --- se recupera Euler-Bernoulli.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int,local}} = \mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf u_{\text{local}}.
\]

La componente axial se corrige con el esfuerzo axial del material: $F_1 = -\sigma A$, $F_4 = +\sigma A$ (permite materiales no-lineales en la rama axial).

\subsection{11. Ensamblaje global}
\[
\mathbf K_{\text{global}} = \mathbf T^\top\,\mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf T, \qquad \mathbf F_{\text{int}} = \mathbf T^\top\,\mathbf F_{\text{int,local}}.
\]

\subsection{12. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Frame2DTimoshenko
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, rz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal" }
  - { name: I, type: float, required: true, desc: "Momento de inercia respecto al eje perpendicular al plano" }
  - { name: As, type: float, required: true, desc: "Área efectiva de cortante" }
  - { name: nu, type: float, required: false, default: 0.3, desc: "Coeficiente de Poisson (si el material no lo expone)" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: "axial escalar (deformación media ε = (u_2 − u_1)/L en sistema local)"
  nonlinearity_model: "E_tangent escala toda la matriz local (axial, flexión y cortante por igual)"
  poisson_source: "si material.nu existe, se usa; en su defecto el parámetro `nu` del elemento con default 0.3 y advertencia por consola"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación) en el eje axial"
  rotation_sign: "r_z positivo antihorario"
  node_orientation: "eje local del nodo 1 al nodo 2"
  configuration: "inicial fija — L, c, s, T, Φ (en forma funcional) se calculan sin actualizar"

validity:
  - "vigas peraltadas o cortas (L/h ≲ 10) donde el cortante no es despreciable"
  - pequeños desplazamientos y pequeñas rotaciones
  - "|ε_axial| ≲ 1e-2"

out_of_scope:
  - grandes rotaciones o desplazamientos (no hay variante corotacional en el catálogo actual)
  - plasticidad distribuida en la sección
  - pandeo
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte carga equivalente a los nodos"

acceptance:
  - name: convergencia a Euler-Bernoulli para viga esbelta
    setup: "voladizo con carga transversal P, viga esbelta (L/h ≳ 100) ⇒ Φ → 0"
    expect: "v(L) ≈ PL³/(3EI) (solución Euler-Bernoulli) con tolerancia relativa ≲ 1e-3"
    tol_rel: 1.0e-3

  - name: respuesta axial pura desacoplada
    setup: "voladizo con carga axial F"
    expect: "u_x(L) = F·L/(E·A); momentos y cortantes nulos"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: simetría de K
    setup: "viga oblicua"
    expect: "K_global = K_globalᵀ"
    tol_abs: 1.0e-12

references:
  - "Reddy J.N., An Introduction to the Finite Element Method, cap. 5 (vigas de Timoshenko)"
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §5.4 (formulación con factor Φ)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/frame/timoshenko.py --- submódulo del paquete \texttt{solidum/elements/frame/} que aloja también \texttt{Frame2DEuler} y \texttt{Frame2DEulerCorot}.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Frame2DTimoshenko} --- hereda directamente de \texttt{Element}, sin herencia con las otras vigas 2D. Comparte \texttt{build\_geometry\_2d} con \texttt{Frame2DEuler} en solidum/elements/frame/\_shared.py; además, los helpers libres de carga de cuerpo, masa consistente y traducción a \texttt{ElementForces} también viven en \texttt{\_shared.py}.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DTimoshenkoAcceptance}:
  \item \texttt{test\_acceptance\_convergencia\_euler\_en\_viga\_esbelta} (criterio 1) --- viga con $L/h$ muy grande, verifica que la flecha tiende a $PL^3/(3EI)$ con tolerancia relativa $10^{-3}$.
  \item \texttt{test\_acceptance\_respuesta\_axial\_pura} (criterio 2) --- carga axial pura, verifica $u_x = FL/(EA)$.
  \item \texttt{test\_acceptance\_simetria\_K} (criterio 3) --- viga oblicua, verifica $\mathbf K = \mathbf K^\top$.
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry} --- autodiscover.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item Para no colisionar con la variable cinemática $c$ (coseno director) dentro de \texttt{compute\_element\_state}, el coeficiente $c_m$ de la matriz local se llama \texttt{c\_coef} en el código y \texttt{d\_coef} su análogo (antes eran \texttt{c} y \texttt{d} inline, ambiguos).
  \item El Poisson $\nu$ se toma de \texttt{material.nu} si el material lo expone; en su defecto, del parámetro \texttt{nu} del elemento con default 0.3 y una advertencia por consola la primera vez que se construye con ese default --- atajo a errores silenciosos de usuarios que olvidan especificarlo.
  \item La matriz $\mathbf T$ se calcula una sola vez en \texttt{\_\_init\_\_} y se guarda como atributo (régimen geométricamente lineal).
  \item El factor $\Phi$ se recalcula en cada llamada porque depende de $E_t$ devuelto por el material (en régimen no-lineal $\Phi$ cambia con el estado).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Elemento movido a archivo propio \texttt{solidum/elements/frame.py} y desacoplado del helper \texttt{\_frame\_geometry}. Con este movimiento, el helper compartido se elimina completamente del repositorio: \texttt{Frame2DEuler} y \texttt{Frame2DTimoshenko} replican la construcción de $\mathbf T$ como método estático \texttt{\_build\_geometry}, cada una en su clase. La duplicación (~15 líneas) es el precio aceptado de la independencia mutua.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Test del criterio 1: se eligió $L/h$ grande en lugar de reproducir un caso específico de libro porque la convergencia Timoshenko \ensuremath{\to} Euler es el comportamiento \textbf{esperado por construcción} (factor $\Phi \to 0$). Verificarlo directamente con el solver completo valida simultáneamente la cinemática de Timoshenko, el tratamiento del shear locking y la integración con ensamblador + solver.
  \item \textbf{2026-05-13} \ensuremath{\cdot} \texttt{frame.py} se parte en paquete \texttt{solidum/elements/frame/}. La duplicación de \texttt{\_build\_geometry} ya no se justifica: ambas vigas comparten \texttt{build\_geometry\_2d} en \texttt{\_shared.py}, helper interno al paquete (no flotante). Las clases siguen sin herencia entre sí.
\end{itemize}


\newpage

\section{Frame2DEulerCorot}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Viga 2D esbelta según Euler-Bernoulli en formulación \textbf{corotacional} (Updated Lagrangian). Dos nodos rígidamente conectados, 3 DOFs por nodo ($u_x, u_y, r_z$). Captura grandes desplazamientos y grandes rotaciones del elemento como un todo con \textbf{pequeñas deformaciones axiales} ($|\varepsilon_{axial}| \lesssim 1\%$) y rotaciones nodales deformacionales moderadas.

Abre dominios que la viga lineal no captura: \textbf{pandeo por flexión}, \textbf{post-pandeo}, \textbf{snap-through} de arcos planos, brazos flexibles esbeltos.

\subsection{1. Cinemática corotacional}
Se separa el movimiento del elemento en:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Rotación rígida} $\alpha_e$: el ángulo que el eje de la barra ha girado desde la configuración inicial.
  \item \textbf{Rotación deformacional de cada sección} $\bar\theta_i$: la rotación nodal menos la rotación rígida (es lo que genera momento flector).
\end{enumerate}

Sean:
\[
\alpha_0 = \arctan2(Y_2 - Y_1,\; X_2 - X_1) \quad \text{(ángulo del eje en config. inicial, fijo)},
\]
\[
\alpha = \arctan2(y_2 - y_1,\; x_2 - x_1) \quad \text{(ángulo corriente)},
\]
\[
\alpha_e = \alpha - \alpha_0 \quad \text{(rotación rígida del elemento)}.
\]

Rotaciones deformacionales:
\[
\bar\theta_1 = \theta_1 - \alpha_e, \qquad \bar\theta_2 = \theta_2 - \alpha_e,
\]
donde $\theta_i = r_z^{(i)}$ son las rotaciones totales de los nodos.

\subsection{2. Medidas de deformación}
\begin{itemize}
  \item Axial: $\varepsilon_{axial} = (l - L_0)/L_0$ con $l$ longitud corriente.
  \item Curvatura efectiva: $\kappa = (\bar\theta_2 - \bar\theta_1)/L_0$ (constante si se usa interpolación cúbica).
\end{itemize}

\subsection{3. Ecuaciones constitutivas}
\begin{itemize}
  \item Axial: delegado al material ($\sigma, E_t$).
  \item Flexión: $M = E_t I\,\kappa$ (el mismo $E_t$ del material escala la rigidez de flexión, como en \texttt{Frame2DEuler}).
\end{itemize}

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil}
PTV en configuración corriente. El elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \delta\mathbf u_e^\top\,\mathbf F_{\text{int}}, \qquad \mathbf K_T = \mathbf K_{\text{material}} + \mathbf K_{\sigma}.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{5. DOFs locales deformacionales}
Se reduce la descripción del estado deformacional del elemento a \textbf{3 magnitudes escalares}:
\[
\mathbf q_l = [\,u_l,\; \bar\theta_1,\; \bar\theta_2\,]^\top, \qquad u_l = l - L_0.
\]

\subsection{6. Rigidez local}
En el sistema de coordenadas corrotado (eje de la barra corriente), la rigidez local $3\times 3$:
\[
\mathbf K_{ll} = \begin{bmatrix}
\tfrac{E_t A}{L_0} & 0 & 0 \\
0 & \tfrac{4 E_t I}{L_0} & \tfrac{2 E_t I}{L_0} \\
0 & \tfrac{2 E_t I}{L_0} & \tfrac{4 E_t I}{L_0}
\end{bmatrix}.
\]

Fuerzas locales $\mathbf F_l = \mathbf K_{ll}\,\mathbf q_l = [N,\; M_1,\; M_2]^\top$, con $N$ sustituido por $\sigma A$ directamente del material para permitir respuestas no-lineales.

\subsection{7. Matriz de transformación $\mathbf B$ (3\ensuremath{\times}6)}
Relación entre variaciones de $\mathbf q_l$ y de los DOFs globales $\delta\mathbf u_e$:
\[
\mathbf B = \begin{bmatrix}
-c & -s & 0 & c & s & 0 \\
-s/l & c/l & 1 & s/l & -c/l & 0 \\
-s/l & c/l & 0 & s/l & -c/l & 1
\end{bmatrix}, \qquad c = \cos\alpha,\; s = \sin\alpha.
\]

$c, s$ y $l$ se evalúan en \textbf{configuración corriente} --- esta es la esencia corotacional.

Fuerzas internas globales:
\[
\mathbf F_{\text{int}} = \mathbf B^\top\,\mathbf F_l.
\]

\subsection{8. Rigidez tangente}
Se descompone en contribución material más geométrica:

\[
\mathbf K_T = \mathbf K_{\text{material}} + \mathbf K_\sigma,
\]
\[
\mathbf K_{\text{material}} = \mathbf B^\top\,\mathbf K_{ll}\,\mathbf B,
\]
\[
\mathbf K_\sigma = \frac{N}{l}\,\mathbf z\,\mathbf z^\top + \frac{M_1 + M_2}{l^2}\,\bigl(\mathbf r\,\mathbf z^\top + \mathbf z\,\mathbf r^\top\bigr),
\]

con vectores geométricos de 6 componentes:
\[
\mathbf r = [-c,\;-s,\;0,\; c,\; s,\;0]^\top \quad \text{(dirección axial)},
\]
\[
\mathbf z = [-s,\; c,\;0,\; s,\;-c,\;0]^\top \quad \text{(perpendicular)}.
\]

La parte $(N/l)\mathbf z\mathbf z^\top$ es análoga al $\mathbf K_G$ de \texttt{Truss2DCorot}: captura la rigidización por tensión (y el ablandamiento precrítico por compresión, base del pandeo). La parte con momentos acopla rotaciones con traslaciones --- crítica para problemas de flexión con desplazamientos significativos.

\subsection{9. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada con Hermite cúbicos).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Frame2DEulerCorot
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, rz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A, type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal" }
  - { name: I, type: float, required: true, desc: "Momento de inercia respecto al eje perpendicular al plano" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: "axial escalar corotacional (ε = (l − L₀)/L₀)"
  nonlinearity_model: "E_tangent escala K_material local; el K_σ geométrico depende solo de N, M₁, M₂ corrientes"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación); r_z positivo antihorario"
  node_orientation: "eje local del nodo 1 al nodo 2"
  configuration: "Updated Lagrangian — l, c, s, α se recalculan en cada evaluación"

validity:
  - "|ε_axial| ≲ 1e-2 (pequeña deformación axial)"
  - rotaciones rígidas del elemento de cualquier magnitud, pero acumuladas en |α_e| < π entre commits (rotaciones continuas > π requerirían tracking de vueltas — fuera de alcance)
  - rotaciones deformacionales de las secciones moderadas (|θ̄_i| ≲ 30°); para valores mayores la interpolación Hermite cúbica pierde precisión
  - vigas esbeltas (L/h ≳ 10)

out_of_scope:
  - rotaciones continuas del eje > π sin pasar por commit (pendulums; aliasing en atan2)
  - deformaciones axiales grandes (requiere medida logarítmica)
  - plasticidad distribuida en la sección (fibras)
  - cortante transverso significativo (usar versión Timoshenko, pendiente)
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte carga a los nodos"

numerical_caveats:
  - "El ángulo α_e se unwrappea a (-π, π] por llamada. Si el problema tiene saltos de rotación > π entre iteraciones consecutivas del solver, la formulación produce resultados incorrectos. Usar pasos de carga finos."
  - "En problemas con pandeo, la rigidez tangente se hace singular al cruzar el punto crítico. Usar `ArcLengthSolver` para seguir la rama post-crítica."

acceptance:
  - name: límite lineal coincide con Frame2DEuler
    setup: "voladizo horizontal, cargas pequeñas (ε ~ 1e-8, v/L ~ 1e-6)"
    expect: "K_T y F_int coinciden con Frame2DEuler lineal a tolerancia rtol=1e-4"
    tol_rel: 1.0e-4

  - name: invariancia bajo rotación rígida
    setup: "viga inicialmente horizontal, rotada rígidamente 45° (ambos nodos)"
    expect: "F_int = 0, σ = 0 (ningún esfuerzo interno bajo rotación rígida pura)"
    tol_abs: 1.0e-10

  - name: coherencia tangente/fuerza interna (chequeo por diferencias finitas)
    setup: "configuración arbitraria no trivial; K_T analítica vs derivada numérica de F_int"
    expect: "‖K_T_analítica − K_T_numérica‖ / ‖K_T_analítica‖ ≲ 1e-5"
    tol_rel: 1.0e-5

  - name: simetría de K
    setup: "configuración arbitraria"
    expect: "K_T = K_Tᵀ"
    tol_abs: 1.0e-6

  - name: Bathe-Bolourchi — cuarto de círculo                 # añadido 2026-05-19
    setup: "voladizo recto, 10 elementos, momento puro M = (π/2)·EI/L en la punta, 8 pasos"
    expect: "tip se mueve a (R·sin(π/2)-L, R·(1-cos(π/2))) con R=EI/M; θ_tip = π/2"
    tol_abs: 0.005   # sobre L (cuerda ~0.2% en 10 elementos rectos)

  - name: Bathe-Bolourchi — medio círculo                     # añadido 2026-05-19
    setup: "voladizo recto, 20 elementos, momento puro M = π·EI/L en la punta, 20 pasos"
    expect: "tip a (-L, 2L/π) y θ_tip = π — la viga se enrosca en semicírculo cerrado"
    tol_abs: 0.01    # sobre L

references:
  - "Crisfield M.A., Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol.1, §7.3 (corotational beams)"
  - "Belytschko T., Nonlinear Finite Elements for Continua and Structures, §4.11"
  - "Wriggers P., Nonlinear Finite Element Methods, cap. 4"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/frame/euler\_corot.py --- convive con \texttt{Frame2DEuler} y \texttt{Frame2DTimoshenko} en el paquete \texttt{solidum/elements/frame/}, sin heredar de ninguno. Comparte con ellos los helpers libres de \_shared.py (carga de cuerpo, masa consistente, traducción a \texttt{ElementForces}), pero no \texttt{build\_geometry\_2d}: reconstruye \texttt{T} desde \texttt{alpha0} por su lógica corotacional propia.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Frame2DEulerCorot} --- hereda directamente de \texttt{Element}. Métodos internos \texttt{\_current\_geometry} (longitud, cosenos, ángulo corriente y rigid-body $\alpha_e$) y \texttt{\_unwrap} (reducción a $(-\pi, \pi]$).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DEulerCorotAcceptance} --- 4 criterios + registro:
  \item \texttt{test\_acceptance\_limite\_lineal\_coincide\_con\_frame2deuler}
  \item \texttt{test\_acceptance\_invariancia\_rotacion\_rigida}
  \item \texttt{test\_acceptance\_coherencia\_tangente\_fuerza\_interna} --- \textbf{finite-difference check} de $\mathbf K_T$ contra derivada numérica de $\mathbf F_{\text{int}}$, red de seguridad clave en esta formulación.
  \item \texttt{test\_acceptance\_simetria\_K}
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry}
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La formulación se basa en 3 DOFs deformacionales $[u, \bar\theta_1, \bar\theta_2]$ y una matriz $\mathbf B$ $3\times 6$ que los relaciona con los DOFs globales. Evaluada en configuración corriente.
  \item \textbf{Signo de la contribución de momentos en $\mathbf K_\sigma$}: tras derivar $\partial(\mathbf z/l)/\partial\mathbf u_e$ analíticamente se obtiene $-(1/l^2)(\mathbf r\mathbf z^\top + \mathbf z\mathbf r^\top)$. El signo es \textbf{negativo} --- un error común es ponerlo positivo. El test de diferencias finitas lo cazó en la primera implementación.
  \item \texttt{compute\_internal\_forces} proyecta $\mathbf F_{\text{int}}$ al sistema local corriente para reportar axial/cortante separados, utilizando la submatriz $2\times 2$ de rotación del eje corriente.
  \item \texttt{\_unwrap} lleva los ángulos al intervalo $(-\pi, \pi]$; la formulación es válida mientras la rotación acumulada por paso sea menor que $\pi$.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Implementación siguiendo Crisfield §7.3. Convive en \texttt{frame.py} con las vigas lineales por familia temática (todas son vigas 2D), sin herencia ni helpers compartidos.
  \item \textbf{2026-05-13} \ensuremath{\cdot} \texttt{frame.py} se parte en paquete \texttt{solidum/elements/frame/}. EulerCorot vive ahora en \texttt{euler\_corot.py}, sin herencia con las otras vigas 2D. Pasan a compartirse los helpers libres de carga de cuerpo, masa y traducción de fuerzas a través de \texttt{\_shared.py}; la lógica corotacional propia (reconstrucción de \texttt{T} desde \texttt{alpha0}, cinemática actual) se mantiene íntegra dentro de la clase.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} La primera versión tenía el signo equivocado en la parte de momentos de $\mathbf K_\sigma$ ($+$ en lugar de $-$). El test de coherencia tangente/fuerza interna por diferencias finitas lo detectó inmediatamente: $\|\mathbf K_{T,\text{analítica}} - \mathbf K_{T,\text{FD}}\|_{\text{rel}}$ del orden de 1e-1 en lugar de 1e-5. Tras derivar $\partial(\mathbf z/l)/\partial\mathbf u_e$ cuidadosamente (ver notas) el signo correcto es negativo. Este episodio justifica retrospectivamente incluir un test FD como criterio de aceptación en toda formulación no-lineal geométrica futura.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} El test del límite lineal usa $P=10$ N para obtener $v/L \sim 10^{-4}$: suficientemente pequeño para estar en régimen lineal pero suficientemente grande para que el residuo del solver converja por debajo de \texttt{tol=1e-8} (cargas menores producen desplazamientos del orden del ruido numérico y el Newton oscila en la tolerancia relativa).
\end{itemize}


\newpage

\section{Frame3D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento 1D inmerso en el espacio tridimensional que modela una \textbf{viga esbelta 3D}. Dos nodos rígidamente conectados, 6 DOFs por nodo ($u_x, u_y, u_z, r_x, r_y, r_z$). Captura seis acciones internas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Axial} (fuerza normal $N$ a lo largo del eje local $x$).
  \item \textbf{Cortante en dos planos} ($V_y$ en el plano $xy$, $V_z$ en el plano $xz$).
  \item \textbf{Flexión en dos planos} ($M_z$ alrededor del eje local $z$, $M_y$ alrededor del eje local $y$).
  \item \textbf{Torsión} ($M_x$ alrededor del eje longitudinal).
\end{itemize}

Régimen de \textbf{linealidad geométrica} (pequeños desplazamientos y rotaciones). Hipótesis de Euler-Bernoulli: secciones planas perpendiculares al eje deformado (sin cizalladura transversal).

\subsection{1. Hipótesis}
\begin{itemize}
  \item Secciones planas y perpendiculares al eje neutro deformado (igual que Frame2DEuler).
  \item Flexiones en los dos planos \textbf{desacopladas} entre sí (ejes principales de inercia).
  \item Torsión de Saint-Venant pura (sin alabeo). Válida para secciones macizas o cerradas; abiertas de pared delgada requerirían formulación con alabeo (fuera de alcance).
  \item Material isótropo 1D; $G = E/[2(1+\nu)]$.
\end{itemize}

\subsection{2. Sistema de ejes locales}
Tres ejes ortonormales en cada elemento:
\begin{itemize}
  \item \textbf{$\hat{\mathbf x}$ local}: dirección del eje de la barra ($\hat{\mathbf x} = (\mathbf x_2 - \mathbf x_1)/L$).
  \item \textbf{$\hat{\mathbf y}$ local} y \textbf{$\hat{\mathbf z}$ local}: ejes principales de inercia de la sección, ortogonales al eje.
\end{itemize}

La orientación de $\hat{\mathbf y}, \hat{\mathbf z}$ no está determinada solo por la dirección del eje --- hace falta un \textbf{vector de referencia} proporcionado por el usuario (o un default). Es la diferencia estructural respecto al caso 2D, donde el plano era único.

\subsection{3. Medidas de deformación / acciones internas}
\begin{itemize}
  \item Axial: $\varepsilon_{axial} = du/ds$, tensión $N = EA\,\varepsilon_{axial}$ (o $N = A\,\sigma$ con $\sigma$ del material).
  \item Flexión en plano $xy$: curvatura $\kappa_z = d^2v/ds^2$, momento $M_z = EI_z\,\kappa_z$.
  \item Flexión en plano $xz$: curvatura $\kappa_y = d^2w/ds^2$, momento $M_y = EI_y\,\kappa_y$.
  \item Torsión: $d\theta_x/ds$, momento torsor $M_x = GJ\,d\theta_x/ds$.
\end{itemize}

\subsection{4. Equilibrio --- forma débil}
PTV. El elemento calcula solo el lado interno:
\[
\delta W_{\text{int}} = \int_0^L \!\left(N\,\delta\varepsilon + M_z\,\delta\kappa_z + M_y\,\delta\kappa_y + M_x\,\delta\theta_x'\right)\,ds.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{5. Discretización}
Dos nodos, 6 DOFs por nodo:
\[
\mathbf u_e = [u_x^{(1)}, u_y^{(1)}, u_z^{(1)}, r_x^{(1)}, r_y^{(1)}, r_z^{(1)},\; u_x^{(2)}, u_y^{(2)}, u_z^{(2)}, r_x^{(2)}, r_y^{(2)}, r_z^{(2)}]^\top.
\]

Vector de 12 componentes \ensuremath{\to} matrices $12\times 12$.

\subsection{6. Construcción de ejes locales}
Dados $\mathbf X_1, \mathbf X_2$ y un vector de referencia $\mathbf v_{\text{ref}}$ proporcionado:

\begin{enumerate}
  \item $\hat{\mathbf x} = (\mathbf X_2 - \mathbf X_1)/L$.
  \item Proyectar $\mathbf v_{\text{ref}}$ al plano perpendicular a $\hat{\mathbf x}$:
\end{enumerate}
   \[
\tilde{\mathbf y} = \mathbf v_{\text{ref}} - (\mathbf v_{\text{ref}} \cdot \hat{\mathbf x})\,\hat{\mathbf x}.
\]
\begin{enumerate}
  \item $\hat{\mathbf y} = \tilde{\mathbf y}/\|\tilde{\mathbf y}\|$ (falla si $\|\tilde{\mathbf y}\| \approx 0$: $\mathbf v_{\text{ref}}$ paralelo al eje).
  \item $\hat{\mathbf z} = \hat{\mathbf x} \times \hat{\mathbf y}$.
\end{enumerate}

\textbf{Default de $\mathbf v_{\text{ref}}$} (cuando el usuario no lo proporciona): $[0, 0, 1]$ (eje $z$ global como "vertical"). Si el eje del elemento es cercanamente paralelo a $z$ global (viga vertical), se usa $[1, 0, 0]$ como fallback y se emite una advertencia.

\subsection{7. Matriz de transformación global \ensuremath{\to} local}
\[
\boldsymbol{\lambda} = \begin{bmatrix} \hat{\mathbf x}^\top \\ \hat{\mathbf y}^\top \\ \hat{\mathbf z}^\top \end{bmatrix} \quad (3\times 3,\ \text{ortogonal}).
\]

\[
\mathbf T = \text{bloques diag}(\boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{\lambda}, \boldsymbol{\lambda}) \quad (12\times 12).
\]

Aplicada a los 4 bloques de 3 DOFs: desplazamientos nodo 1, rotaciones nodo 1, desplazamientos nodo 2, rotaciones nodo 2. Las rotaciones infinitesimales en 3D transforman como vectores.

\[
\mathbf u_{\text{local}} = \mathbf T\,\mathbf u_e.
\]

\subsection{8. Matriz de rigidez local}
Desacoplada en cuatro contribuciones: axial, torsión, flexión $xy$ (plano con $u_y$ y $r_z$, inercia $I_z$), flexión $xz$ (plano con $u_z$ y $r_y$, inercia $I_y$).

Definiciones:
\[
a_z = \tfrac{12EI_z}{L^3},\ b_z = \tfrac{6EI_z}{L^2},\ c_z = \tfrac{4EI_z}{L},\ d_z = \tfrac{2EI_z}{L},
\]
\[
a_y = \tfrac{12EI_y}{L^3},\ b_y = \tfrac{6EI_y}{L^2},\ c_y = \tfrac{4EI_y}{L},\ d_y = \tfrac{2EI_y}{L}.
\]

La rigidez $\mathbf K_{\text{local}}$ es simétrica, con los bloques desacoplados (0s fuera de su plano correspondiente). Los signos del bloque de flexión $xz$ se invierten respecto al $xy$ porque $u_z$ y $r_y$ forman una pareja dextrógira opuesta (consecuencia del producto vectorial $\hat{\mathbf x}\times\hat{\mathbf y}=\hat{\mathbf z}$).

Forma concreta en términos de los 12 DOFs locales (la matriz completa vive en la implementación).

\subsection{9. Fuerzas internas}
\[
\mathbf F_{\text{int,local}} = \mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf u_{\text{local}},
\]
con la componente axial corregida por el $\sigma$ que devuelve el material: $F_1 = -\sigma A$, $F_7 = +\sigma A$. El resto de componentes viene del producto lineal (permite materiales no-lineales en la rama axial).

\subsection{10. Ensamblaje global}
\[
\mathbf K_{\text{global}} = \mathbf T^\top\,\mathbf K_{\text{local}}\,\mathbf T, \qquad \mathbf F_{\text{int}} = \mathbf T^\top\,\mathbf F_{\text{int,local}}.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
No aplica (forma cerrada; integración analítica de los polinomios de Hermite).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Frame3D
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy, uz, rx, ry, rz]
  n_nodes: 2
  strain_dim: 1
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: A,  type: float, required: true, desc: "Área de la sección transversal" }
  - { name: Iy, type: float, required: true, desc: "Momento de inercia alrededor del eje local y" }
  - { name: Iz, type: float, required: true, desc: "Momento de inercia alrededor del eje local z" }
  - { name: J,  type: float, required: true, desc: "Constante torsional de Saint-Venant" }
  - { name: nu, type: float, required: false, default: 0.3, desc: "Coeficiente de Poisson (si el material no lo expone)" }
  - { name: ref_vector, type: list, required: false, default: "[0, 0, 1]",
      desc: "Vector 3D de referencia que fija la orientación de los ejes locales y, z de la sección. Default: eje z global." }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, E_tangent, state')"
  strain_kind: "axial escalar (ε = (u_2 − u_1)/L en sistema local)"
  nonlinearity_model: "E_tangent escala toda la matriz local; G se recalcula como E_t/[2(1+ν)]"
  poisson_source: "material.nu si existe; en su defecto parámetro `nu` del elemento"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación); momentos siguen regla de la mano derecha respecto a los ejes locales"
  local_axes: "x_local = eje de la barra; y_local, z_local = ejes principales de inercia definidos por ref_vector"
  node_orientation: "eje local del nodo 1 al nodo 2"
  configuration: "inicial fija — L, T, ejes locales no se actualizan"

validity:
  - "vigas esbeltas (L/h ≳ 10 en ambos planos de flexión)"
  - "pequeños desplazamientos y pequeñas rotaciones en el espacio"
  - "|ε_axial| ≲ 1e-2"
  - "sección con ejes principales de inercia bien definidos por ref_vector"

out_of_scope:
  - grandes rotaciones espaciales (requeriría Frame3DCorot; pendiente)
  - torsión con alabeo restringido (secciones abiertas de pared delgada)
  - plasticidad distribuida en la sección (fibras)
  - pandeo por bifurcación
  - deformación por cortante transversal significativa (Timoshenko 3D, fuera de alcance)
  - "fuerzas de cuerpo distribuidas: el usuario reparte carga a los nodos"

numerical_caveats:
  - "Si ref_vector es paralelo al eje de la barra, la proyección al plano perpendicular se anula y el constructor aborta con mensaje claro — el usuario debe elegir otro vector."
  - "Para barras verticales (eje casi paralelo a z global) con ref_vector default, el constructor usa [1, 0, 0] como fallback y emite advertencia por consola."

acceptance:
  - name: respuesta axial pura
    setup: "voladizo alineado con eje x, carga F axial en extremo libre"
    expect: "u_x = F·L/(E·A); demás componentes nulas"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: flexión en plano xy (coherencia con Frame2D)
    setup: "voladizo alineado con eje x, carga P en dirección y, ref_vector = [0,0,1]"
    expect: "v_y = P·L³/(3·E·Iz), θ_z = P·L²/(2·E·Iz)"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: flexión en plano xz
    setup: "voladizo alineado con eje x, carga P en dirección z, ref_vector = [0,1,0]"
    expect: "v_z = P·L³/(3·E·Iy), θ_y = -P·L²/(2·E·Iy) (signo por mano derecha)"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: torsión pura
    setup: "voladizo con momento T aplicado alrededor del eje de la barra en el extremo libre"
    expect: "θ_x = T·L/(G·J); demás componentes nulas"
    tol_rel: 1.0e-10

  - name: simetría de K
    setup: "viga en orientación arbitraria con ref_vector genérico"
    expect: "K_global = K_globalᵀ"
    tol_abs: 1.0e-8

references:
  - "Przemieniecki J.S., Theory of Matrix Structural Analysis, Tabla 11.3"
  - "Cook R.D., Concepts and Applications of FEA, §2.8"
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, cap. 5"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/frame3d.py --- archivo propio, sin dependencia de ningún otro elemento.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Frame3D} --- hereda directamente de \texttt{Element}. Métodos privados \texttt{\_build\_local\_frame} (longitud, matriz $\boldsymbol{\lambda}$ 3\ensuremath{\times}3 y $\mathbf T$ 12\ensuremath{\times}12) y \texttt{\_build\_local\_stiffness} (matriz $\mathbf K_{\text{local}}$ 12\ensuremath{\times}12 con bloques axial, torsión y flexión en ambos planos).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_frame3d.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame3DAcceptance} --- cubre los 5 criterios + validación de \texttt{ref\_vector} paralelo al eje + registro:
  \item \texttt{test\_acceptance\_respuesta\_axial\_pura}
  \item \texttt{test\_acceptance\_flexion\_xy\_coincide\_con\_frame2d}
  \item \texttt{test\_acceptance\_flexion\_xz}
  \item \texttt{test\_acceptance\_torsion\_pura}
  \item \texttt{test\_acceptance\_simetria\_K}
  \item \texttt{test\_rechazo\_ref\_vector\_paralelo}
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry}
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La matriz $\boldsymbol{\lambda}$ 3\ensuremath{\times}3 se construye como $[\hat{\mathbf x}^\top; \hat{\mathbf y}^\top; \hat{\mathbf z}^\top]$ --- las filas son los ejes locales expresados en coordenadas globales. $\mathbf T$ 12\ensuremath{\times}12 es un \texttt{blkdiag} de cuatro copias de $\boldsymbol{\lambda}$ (traslaciones y rotaciones transforman como vectores en 3D infinitesimal).
  \item El default de \texttt{ref\_vector} es \texttt{[0, 0, 1]}; el fallback \texttt{[1, 0, 0]} se activa cuando $|\hat{\mathbf x} \cdot \hat{\mathbf z}_{\text{global}}| > 0.99$ (barra cercanamente vertical). Ambas rutas emiten advertencia por consola la primera vez que se usan con default.
  \item La matriz $\mathbf K_{\text{local}}$ se construye rellenando entradas no nulas en sus 4 bloques desacoplados (axial, torsión, flexión $xy$, flexión $xz$). Los signos de la flexión $xz$ están invertidos respecto a la flexión $xy$ porque la pareja $(u_z, r_y)$ tiene orientación dextrógira opuesta a $(u_y, r_z)$: este punto se verifica explícitamente en \texttt{test\_acceptance\_flexion\_xz}.
  \item \texttt{compute\_internal\_forces} devuelve cortantes, torsión y momentos en ambos extremos separados --- útil para post-proceso estructural (diagramas de fuerzas internas).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Elemento creado como componente totalmente autónomo: no hereda de \texttt{Frame2DEuler} ni de ninguna otra viga. La maquinaria cinemática 3D se implementa íntegra dentro de \texttt{frame3d.py}, coherente con la filosofía aplicada a cables.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Decisión sobre \texttt{ref\_vector} vs "tercer nodo de orientación". Se optó por \texttt{ref\_vector} (vector 3D proyectado al plano perpendicular al eje) por ser más compacto en YAML y no requerir nodos fantasma en la malla. El default \texttt{[0, 0, 1]} cubre la mayoría de casos de ingeniería estructural (estructuras terrestres con gravedad en $-z$); el fallback para barras verticales usa \texttt{[1, 0, 0]} con advertencia explícita.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Verificación cruzada con \texttt{Frame2DEuler}: el criterio 2 aplica una viga alineada con el eje $x$ global bajo carga en $y$; los desplazamientos resultantes deben coincidir con la solución 2D clásica $v = PL^3/(3EI_z)$, $\theta = PL^2/(2EI_z)$. El test lo verifica a 8 decimales. Esto blinda la coherencia dimensional: el 3D se reduce al 2D sin error acumulado cuando el problema es efectivamente plano.
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Elementos 2D — Sólidos}

\section{Quad4}



\textit{Documentación retroactiva del elemento ya implementado. Cubre la formulación, el contrato de implementación y la trazabilidad con tests existentes.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento sólido bidimensional plano de primer orden, cuadrilátero de cuatro nodos. Aproximación bilineal $C^0$ del campo de desplazamientos en coordenadas naturales $(\xi, \eta) \in [-1, 1]^2$. Formulación isoparamétrica: la geometría y los desplazamientos comparten las mismas funciones de forma. Régimen de pequeños desplazamientos y deformaciones.

\subsection{1. Cinemática de desplazamientos}
\[
u_x(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{4} N_i(\xi, \eta)\, u_x^{(i)}, \qquad u_y(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{4} N_i(\xi, \eta)\, u_y^{(i)}.
\]

\subsection{2. Cinemática de deformaciones}
Tensor infinitesimal en notación Voigt 2D $[\varepsilon_{xx}, \varepsilon_{yy}, \gamma_{xy}]$:
\[
\varepsilon_{xx} = \frac{\partial u_x}{\partial x}, \quad \varepsilon_{yy} = \frac{\partial u_y}{\partial y}, \quad \gamma_{xy} = \frac{\partial u_x}{\partial y} + \frac{\partial u_y}{\partial x}.
\]

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Delegada al material 2D (\texttt{STRAIN\_DIM = 3}). El elemento llama \texttt{material.compute\_state(\ensuremath{\varepsilon}, state) \ensuremath{\to} (\ensuremath{\sigma}, C\_tangent, state')} por punto de Gauss y soporta cualquier ley constitutiva 2D (\texttt{Elastic2D}, \texttt{IsotropicDamage2D}, \texttt{VonMises2D}).

\subsection{4. Equilibrio --- forma fuerte}
\[
-\nabla \cdot \boldsymbol{\sigma} = \mathbf{b} \quad \text{en } \Omega, \qquad \boldsymbol{\sigma} \cdot \mathbf{n} = \bar{\mathbf{t}} \quad \text{en } \partial\Omega_N, \qquad \mathbf{u} = \bar{\mathbf{u}} \quad \text{en } \partial\Omega_D.
\]

\subsection{5. Equilibrio --- forma débil}
\[
\int_\Omega \delta \boldsymbol{\varepsilon}^\top \boldsymbol{\sigma}\, dV = \int_\Omega \delta \mathbf{u}^\top \mathbf{b}\, dV + \int_{\partial\Omega_N} \delta \mathbf{u}^\top \bar{\mathbf{t}}\, dS, \qquad \forall\, \delta \mathbf{u} \in V_0.
\]


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Cuatro nodos en orden antihorario sobre el plano $(x, y)$. Mapeo isoparamétrico desde el cuadrado de referencia $[-1, 1]^2$:
\[
x(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{4} N_i(\xi, \eta)\, x^{(i)}, \qquad y(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{4} N_i(\xi, \eta)\, y^{(i)}.
\]
Jacobiano $\mathbf{J} = \partial(x, y) / \partial(\xi, \eta)$ y su determinante $\det \mathbf{J}$ entran en el cambio de variable de la integración. El código aborta con error si $\det \mathbf{J} \le \text{tol}$ (elemento degenerado o nodos en orden invertido).

\subsection{7. Funciones de forma}
Producto tensorial bilineal:
\[
N_i(\xi, \eta) = \tfrac{1}{4}(1 + \xi_i\,\xi)(1 + \eta_i\,\eta), \qquad (\xi_i, \eta_i) = (\pm 1, \pm 1).
\]
Convención de numeración (antihorario): $(\xi_1, \eta_1) = (-1, -1)$, $(\xi_2, \eta_2) = (+1, -1)$, $(\xi_3, \eta_3) = (+1, +1)$, $(\xi_4, \eta_4) = (-1, +1)$.

\subsection{8. Matriz deformación-desplazamiento}
Las derivadas en globales se obtienen vía $\partial N_i / \partial x = \mathbf{J}^{-1}\, \partial N_i / \partial \xi$. La matriz $\mathbf{B}$ de tamaño $3 \times 8$ se ensambla por nodo:
\[
\mathbf{B}_i = \begin{bmatrix} \partial N_i / \partial x & 0 \\ 0 & \partial N_i / \partial y \\ \partial N_i / \partial y & \partial N_i / \partial x \end{bmatrix}, \qquad \boldsymbol{\varepsilon} = \mathbf{B}\, \mathbf{u}_e.
\]

\subsection{9. Rigidez elemental}
\[
\mathbf{K}_e = \int_\Omega \mathbf{B}^\top\, \mathbf{D}\, \mathbf{B}\, t\, dA = \sum_{p=1}^{n_g} \mathbf{B}(\xi_p, \eta_p)^\top\, \mathbf{D}_p\, \mathbf{B}(\xi_p, \eta_p)\, \det \mathbf{J}_p\, w_p\, t,
\]
donde $t$ es el espesor (\texttt{thickness}) y $\mathbf{D}_p$ es el tensor constitutivo tangente devuelto por el material en cada punto.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf{F}_{\text{int}} = \sum_{p=1}^{n_g} \mathbf{B}(\xi_p, \eta_p)^\top\, \boldsymbol{\sigma}_p\, \det \mathbf{J}_p\, w_p\, t.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
Por defecto Gauss--Legendre $2 \times 2$ (cuatro puntos): orden de exactitud 3 --- integra exactamente $\mathbf{K}_e$ para Jacobiano constante (geometría de paralelogramo) y captura el comportamiento dominante en geometrías irregulares moderadas. Soporta esquemas alternativos vía el parámetro \texttt{quadrature} (lista nombrada en \texttt{QuadratureRegistry}).

\textbf{Aviso sobre integración reducida}: el esquema $1 \times 1$ está disponible pero el código emite advertencia explícita; un único punto central no detecta los modos de hourglass (energía nula con desplazamientos de signo alternado), que pueden contaminar la respuesta sin estabilización adicional. No se implementa estabilización tipo Flanagan-Belytschko.

\subsection{12. Cargas distribuidas consistentes}

\textbf{Fuerza de cuerpo $\mathbf b$} (e.g. peso propio $\mathbf b = (0, -\rho g)$, fuerza centrífuga). Vector nodal equivalente:
\[
\mathbf f_e^{b} = \int_{\Omega_e} \mathbf N^\top\, \mathbf b\, t\, dA = \sum_{p=1}^{n_g} \mathbf N(\xi_p, \eta_p)^\top\, \mathbf b\, \det\mathbf J_p\, w_p\, t,
\]
donde $\mathbf N$ es la matriz $2 \times 8$ de funciones de forma. Se reutiliza la cuadratura del elemento (Gauss $2 \times 2$ por defecto) --- exacta para $\mathbf b$ uniforme y geometrías de paralelogramo, y adecuada para geometrías irregulares moderadas.

\textbf{Tracción de superficie $\bar{\mathbf t}$} sobre un borde $\Gamma_e \subset \partial\Omega_N$:
\[
\mathbf f_e^{t} = \int_{\Gamma_e} \mathbf N^\top\, \bar{\mathbf t}\, t\, dS.
\]
Cada borde es una recta entre dos nodos; sobre él las funciones de forma son lineales y, para $\bar{\mathbf t}$ constante, la integral se reduce a un reparto exacto de $\tfrac{L}{2}\, \bar{\mathbf t}\, t$ a cada uno de los dos nodos del borde, donde $L$ es la longitud del segmento. Bordes numerados según la conectividad nodal:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YY}
\hline
\textbf{Edge} & \textbf{Nodos} \\
\hline
0 & (0, 1) \\
1 & (1, 2) \\
2 & (2, 3) \\
3 & (3, 0) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
$\bar{\mathbf t}$ se especifica en \textbf{coordenadas globales} $(t_x, t_y)$; presiones normales se obtienen multiplicando previamente por la normal exterior del borde. Tracción variable a lo largo del borde no está soportada en este paso.

\subsection{13. Salida por punto de Gauss}

\texttt{compute\_gauss\_state(U)} devuelve un dict con $\boldsymbol\varepsilon$ y $\boldsymbol\sigma$ en cada uno de los $n_g$ puntos de Gauss del elemento, junto con sus coordenadas naturales y globales. Habilita post-proceso fino (mapas no promediados, suavizado nodal, extrapolación tipo Barlow). \texttt{compute\_internal\_forces} queda como atajo de promedio.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Quad4
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 4
  strain_dim: 3                 # Voigt 2D [ε_xx, ε_yy, γ_xy]
  n_integration_points: 4       # default Gauss 2×2

parameters:
  - { name: thickness, type: float, required: false, default: 1.0, desc: Espesor para estado plano }
  - { name: quadrature, type: tuple, required: false, default: "2x2", desc: Regla de cuadratura desde QuadratureRegistry }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, C_tangent, state')"
  strain_kind: "Voigt 2D [ε_xx, ε_yy, γ_xy]"

conventions:
  sign: "tensión positiva = tracción"
  voigt: "[xx, yy, xy] con γ_xy = 2·ε_xy (engineering shear strain)"
  node_orientation: "antihorario (asegura det J > 0)"

validity:
  - "pequeños desplazamientos y deformaciones"
  - "geometría sin distorsión severa (det J > tol en todos los puntos de Gauss)"
  - "compatible con materiales Elastic2D, IsotropicDamage2D, VonMises2D (este último solo plane_strain)"

out_of_scope:
  - "grandes deformaciones, formulaciones corotacionales o totales lagrangianas"
  - "estabilización contra hourglass para integración reducida"
  - "elementos de alto orden (Q8, Q9)"

acceptance:
  verification:
    - name: patch_test_macneal_harder
      setup: "5 Quad4 distorsionados (4 nodos exteriores + 4 interiores)
             con campo lineal u = 1e-3·(x + y/2), v = 1e-3·(y + x/2)
             impuesto en los 4 nodos del contorno"
      expect: "nodos interiores adoptan el campo lineal y ε = (1e-3, 1e-3,
              1e-3) en todos los puntos de Gauss; σ uniforme"
      tol_rel: 1.0e-10
  specific:
    - name: parche de tracción uniaxial sobre malla regular
      setup: "malla regular con campo de desplazamiento lineal y material Elastic2D"
      expect: "ε_xx constante en todos los puntos de Gauss"
      tol_rel: 1.0e-12
    - name: jacobiano degenerado abortado
      setup: "elemento con nodos colineales o en orden inverso"
      expect: "ValueError en _compute_kinematics"
    - name: cargas consistentes — body load uniforme
      setup: "Quad4 regular y distorsionado con b uniforme; sumar componentes nodales"
      expect: "Σf_x = b_x·A·t y Σf_y = b_y·A·t (invariante de geometría)"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: cargas consistentes — tracción uniforme en un borde
      setup: "Quad4 con tracción constante en un borde"
      expect: "Σf = t̄·L·t y reparto L/2 a cada nodo del borde, 0 en los demás"
      tol_rel: 1.0e-12
    - name: patch físico de tracción uniaxial
      setup: "Quad4 cuadrado L×H, borde izquierdo con ux=0 (n0,n3) + uy=0 (n0); borde derecho con tracción uniforme (p,0)"
      expect: "u reproduce ux=p·x/E, uy=-ν·p·y/E (plane stress); σ_xx=p, σ_yy=σ_xy=0"
      tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §5.3 (isoparametric elements)"
  - "Cook, Malkus, Plesha, Witt, Concepts and Applications of FEA, §6 (plane stress/strain)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad4.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Quad4} (registrada vía \texttt{@ElementRegistry.register})
  \item \textbf{Funciones núcleo}: \texttt{\_compute\_kinematics(xi, eta, coords)} y \texttt{\_compute\_integrands(B, C, \ensuremath{\sigma}, detJ, w, t)}, ambas decoradas con \texttt{@njit} (Numba) para evaluar $\mathbf{B}$, $\det \mathbf{J}$ y los integrandos a velocidad cercana a Fortran. Viven en solidum/elements/solid\_2d/\_shared.py y se comparten con Tri3.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_solid\_2d.py --- ensamblaje de $\mathbf{B}$, simetría de $\mathbf{K}_e$, modos de cuerpo rígido y tracción uniaxial sobre malla regular.
  \item tests/test\_patch\_solid\_2d.py --- patch test de MacNeal-Harder sobre 5 Quad4 distorsionados (NAFEMS, V\&V).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-30} \ensuremath{\cdot} Spec retroactiva. \texttt{Quad4} precedía al protocolo spec-first; la spec se creó documentando la formulación ya implementada y verificada. Promovido \texttt{status: validated}.
  \item \textbf{2026-04-30} \ensuremath{\cdot} Añadido patch test de MacNeal-Harder (NAFEMS) en \texttt{acceptance.verification}. Cinco Quad4 distorsionados con cuatro nodos interiores libres reproducen exactamente un campo lineal impuesto en el contorno, con \ensuremath{\varepsilon} constante e igual al gradiente analítico en todos los puntos de Gauss.
  \item \textbf{2026-05-04} \ensuremath{\cdot} Expuesta \texttt{compute\_gauss\_state(U)} con \ensuremath{\sigma} y \ensuremath{\varepsilon} por punto de Gauss y coordenadas naturales/globales. \texttt{compute\_internal\_forces} queda como promedio derivado. El \texttt{VtkExporter} añade campos nodales \texttt{Sigma\_XX\_nodal}, \texttt{Sigma\_YY\_nodal}, \texttt{Tau\_XY\_nodal} y \texttt{Von\_Mises\_nodal} por promedio simple sobre los elementos contiguos a cada nodo (suavizado de orden 0).
  \item \textbf{2026-05-04} \ensuremath{\cdot} Añadidas cargas distribuidas consistentes (\texttt{compute\_body\_load}, \texttt{compute\_edge\_traction}). Para tracciones uniformes en bordes rectos el reparto es exacto (L/2 a cada nodo del borde) y se evita la cuadratura 1D; las fuerzas de cuerpo se integran con la cuadratura del elemento. Solo tracciones \textbf{constantes por borde} y en \textbf{coordenadas globales} en este paso; tracción variable y presión normal quedan para una iteración posterior.
\end{itemize}


\newpage

\section{Tri3}



\textit{Documentación retroactiva del elemento ya implementado.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Elemento sólido bidimensional plano de primer orden, triangular de tres nodos. Aproximación lineal $C^0$ del campo de desplazamientos en coordenadas naturales $(\xi, \eta)$. Conocido en la literatura como elemento \textit{constant strain triangle} (CST): la matriz $\mathbf{B}$ es constante sobre el elemento, por lo que la deformación $\boldsymbol{\varepsilon}$ y la tensión $\boldsymbol{\sigma}$ son uniformes dentro de cada Tri3. Régimen de pequeños desplazamientos y deformaciones.

\subsection{1. Cinemática de desplazamientos}
\[
u_x(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{3} N_i(\xi, \eta)\, u_x^{(i)}, \qquad u_y(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{3} N_i(\xi, \eta)\, u_y^{(i)}.
\]

\subsection{2. Cinemática de deformaciones}
Notación Voigt 2D $[\varepsilon_{xx}, \varepsilon_{yy}, \gamma_{xy}]$, idéntica a la de \texttt{Quad4}. Por la linealidad de $N_i$, las derivadas $\partial N_i / \partial x$ son constantes y $\boldsymbol{\varepsilon}$ es uniforme en el elemento.

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Delegada al material 2D (\texttt{STRAIN\_DIM = 3}). Soporta \texttt{Elastic2D}, \texttt{IsotropicDamage2D}, \texttt{VonMises2D} (este último solo \texttt{plane\_strain}).

\subsection{4. Equilibrio --- forma fuerte}
\[
-\nabla \cdot \boldsymbol{\sigma} = \mathbf{b} \quad \text{en } \Omega, \quad \boldsymbol{\sigma} \cdot \mathbf{n} = \bar{\mathbf{t}} \text{ en } \partial\Omega_N, \quad \mathbf{u} = \bar{\mathbf{u}} \text{ en } \partial\Omega_D.
\]

\subsection{5. Equilibrio --- forma débil}
Idéntica a la del \texttt{Quad4}; el principio variacional no depende de la forma del elemento.


\section{Formulación numérica (FEM)}

\subsection{6. Discretización}
Tres nodos en orden antihorario sobre el plano $(x, y)$. Mapeo isoparamétrico desde el triángulo de referencia con vértices en $(0, 0)$, $(1, 0)$, $(0, 1)$. Jacobiano $\mathbf{J} = \partial(x, y) / \partial(\xi, \eta)$ es constante sobre el elemento; el código aborta con error si $\det \mathbf{J} \le \text{tol}$ (nodos colineales o invertidos).

\subsection{7. Funciones de forma}
Coordenadas baricéntricas:
\[
N_1 = 1 - \xi - \eta, \qquad N_2 = \xi, \qquad N_3 = \eta.
\]
Sus derivadas en coordenadas naturales son constantes:
\[
\partial N_1 / \partial \xi = -1, \quad \partial N_2 / \partial \xi = 1, \quad \partial N_3 / \partial \xi = 0;
\]
\[
\partial N_1 / \partial \eta = -1, \quad \partial N_2 / \partial \eta = 0, \quad \partial N_3 / \partial \eta = 1.
\]

\subsection{8. Matriz deformación-desplazamiento}
$\mathbf{B}$ tiene tamaño $3 \times 6$ y, una vez transformadas las derivadas a globales vía $\mathbf{J}^{-1}$, sus entradas son \textbf{constantes} sobre el elemento:
\[
\mathbf{B}_i = \begin{bmatrix} \partial N_i / \partial x & 0 \\ 0 & \partial N_i / \partial y \\ \partial N_i / \partial y & \partial N_i / \partial x \end{bmatrix}.
\]

\subsection{9. Rigidez elemental}
\[
\mathbf{K}_e = \mathbf{B}^\top\, \mathbf{D}\, \mathbf{B}\, A_e\, t,
\]
con $A_e = \tfrac{1}{2}\, \det \mathbf{J}$ el área del triángulo y $t$ el espesor. La integración es exacta con un único punto central porque $\mathbf{B}$ es constante.

\subsection{10. Fuerzas internas}
\[
\mathbf{F}_{\text{int}} = \mathbf{B}^\top\, \boldsymbol{\sigma}\, A_e\, t.
\]

\subsection{11. Cuadratura}
Un punto central (en el baricentro) con peso $w = 1/2$ sobre el triángulo de referencia. Es exacto para formas constantes de $\mathbf{B}$ y $\boldsymbol{\sigma}$.

\subsection{12. Cargas distribuidas consistentes}

\textbf{Fuerza de cuerpo $\mathbf b$}. Con $N_i$ lineales y $\mathbf b$ uniforme la integral es exacta:
\[
\mathbf f_e^{b} = \int_{\Omega_e} \mathbf N^\top\, \mathbf b\, t\, dA \;\Longrightarrow\; \text{cada nodo recibe } \tfrac{1}{3}\, \mathbf b\, A_e\, t.
\]

\textbf{Tracción de superficie $\bar{\mathbf t}$} sobre un borde recto. Con $\bar{\mathbf t}$ constante el reparto es $\tfrac{L}{2}\, \bar{\mathbf t}\, t$ en cada uno de los dos nodos del borde. Bordes numerados según la conectividad:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YY}
\hline
\textbf{Edge} & \textbf{Nodos} \\
\hline
0 & (0, 1) \\
1 & (1, 2) \\
2 & (2, 0) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
$\bar{\mathbf t}$ se especifica en coordenadas globales $(t_x, t_y)$. Tracción variable o presión normal no soportadas en este paso.

\subsection{13. Salida por punto de Gauss}

\texttt{compute\_gauss\_state(U)} devuelve la misma estructura que en \texttt{Quad4} pero con un único punto (centroide). Para Tri3 \ensuremath{\varepsilon} y \ensuremath{\sigma} son constantes sobre el elemento, así que el dato del punto coincide con el promedio.


\section{Limitación crítica --- \textit{shear locking}}

El Tri3 es notoriamente rígido en flexión: tres DOFs de desplazamiento no bastan para representar el modo de flexión puro de una viga discretizada en triángulos, por lo que el elemento responde con cortante espurio (\textit{shear locking}) y subestima sistemáticamente la deflexión. La severidad crece con la relación $L/h$ del problema. Recomendación operativa: usar \texttt{Quad4} por defecto; reservar \texttt{Tri3} para zonas de transición de malla en regiones donde el campo de tensiones varía suavemente.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Tri3
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 3
  strain_dim: 3                 # Voigt 2D [ε_xx, ε_yy, γ_xy]
  n_integration_points: 1

parameters:
  - { name: thickness, type: float, required: false, default: 1.0, desc: Espesor para estado plano }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, C_tangent, state')"
  strain_kind: "Voigt 2D [ε_xx, ε_yy, γ_xy]"

conventions:
  sign: "tensión positiva = tracción"
  voigt: "[xx, yy, xy] con γ_xy = 2·ε_xy"
  node_orientation: "antihorario (asegura det J > 0)"

validity:
  - "pequeños desplazamientos y deformaciones"
  - "campos de tensión que varían suavemente sobre el elemento"

out_of_scope:
  - "flexión dominante (shear locking severo)"
  - "elementos de alto orden (Tri6)"
  - "grandes deformaciones"

acceptance:
  verification:
    - name: patch_test_macneal_harder
      setup: "4 Tri3 distorsionados alrededor de un nodo interior descentrado
             con campo lineal u = 1e-3·(x + y/2), v = 1e-3·(y + x/2)
             impuesto en los 4 nodos del contorno del cuadrado unitario"
      expect: "nodo interior adopta el campo lineal y ε = (1e-3, 1e-3,
              1e-3) en cada elemento; σ uniforme"
      tol_rel: 1.0e-10
  specific:
    - name: parche de deformación constante sobre malla triangular regular
      setup: "malla triangular con campo de desplazamiento lineal y material Elastic2D"
      expect: "ε constante (CST reproduce campos lineales por construcción)"
      tol_rel: 1.0e-12
    - name: jacobiano degenerado abortado
      setup: "tres nodos colineales"
      expect: "ValueError en _compute_kinematics_tri3"
    - name: cargas consistentes — body load uniforme
      setup: "Tri3 con b uniforme"
      expect: "cada nodo recibe (1/3)·b·A_e·t; Σ = b·A_e·t"
      tol_rel: 1.0e-12
    - name: cargas consistentes — tracción uniforme en un borde
      setup: "Tri3 con tracción constante en un borde"
      expect: "Σf = t̄·L·t y reparto L/2 a cada nodo del borde, 0 en el opuesto"
      tol_rel: 1.0e-12

references:
  - "Cook, Malkus, Plesha, Witt, Concepts and Applications of FEA, §3.6 (CST)"
  - "Zienkiewicz O.C., The Finite Element Method, vol. 1, §5 (limitations of CST)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/tri3.py
  \item \textbf{Clase}: \texttt{Tri3} (registrada vía \texttt{@ElementRegistry.register})
  \item \textbf{Función núcleo}: \texttt{\_compute\_kinematics\_tri3(coords)}, decorada con \texttt{@njit}, en \_shared.py. Reutiliza \texttt{\_compute\_integrands} (también en \texttt{\_shared}, compartido con Quad4) con peso $w = 0{.}5$.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_solid\_2d.py --- patch test sobre malla triangular regular y modos de cuerpo rígido.
  \item tests/test\_patch\_solid\_2d.py --- patch test de MacNeal-Harder con nodo interior libre (NAFEMS, V\&V).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-30} \ensuremath{\cdot} Spec retroactiva. \texttt{Tri3} precedía al protocolo spec-first; la spec se creó documentando la formulación ya implementada. Promovido \texttt{status: validated}.
  \item \textbf{2026-04-30} \ensuremath{\cdot} Añadido patch test de MacNeal-Harder (NAFEMS) en \texttt{acceptance.verification}. Cuatro triángulos alrededor de un nodo interior descentrado reproducen un campo lineal impuesto en el contorno con \ensuremath{\varepsilon} constante en cada elemento.
  \item \textbf{2026-05-04} \ensuremath{\cdot} Expuesta \texttt{compute\_gauss\_state(U)} (1 punto central). El \texttt{VtkExporter} consume \ensuremath{\sigma} por elemento y promedia a nodos (\texttt{Sigma\_*\_nodal}).
  \item \textbf{2026-05-04} \ensuremath{\cdot} Añadidas cargas distribuidas consistentes (\texttt{compute\_body\_load}, \texttt{compute\_edge\_traction}) con la misma semántica que \texttt{Quad4}. Para Tri3 ambos integrandos son exactos analíticamente: body load reparte 1/3 por nodo, tracción de borde reparte L/2 a cada uno de los dos nodos del borde.
\end{itemize}


\newpage

\section{Quad8}



\textit{Elemento sólido 2D de orden cuadrático con interpolación serendípita.}

\textit{Reproduce exactamente campos hasta $Q_2^{seren}$ (todos los polinomios de grado total \ensuremath{\le} 2 más algunos de orden 3 sin el término $\xi^2\eta^2$). Mucho más preciso que \texttt{Quad4} en flexión y geometrías curvas con el mismo grado de malla.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Cuadrilátero plano de 8 nodos: 4 vértices + 4 nodos en los puntos medios de los bordes. Pequeñas deformaciones, isoparamétrico.

\subsection{1. Cinemática de desplazamientos}
\[
u_x(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{8} N_i(\xi, \eta)\, u_x^{(i)}, \qquad u_y(\xi, \eta) = \sum_{i=1}^{8} N_i(\xi, \eta)\, u_y^{(i)}.
\]

\subsection{2. Cinemática de deformaciones}
Voigt 2D $[\varepsilon_{xx}, \varepsilon_{yy}, \gamma_{xy}]$, idéntica al \texttt{Quad4}.

\subsection{3. Ecuación constitutiva}
Material 2D (\texttt{STRAIN\_DIM = 3}).

\subsection{4-5. Equilibrio}
Idénticas a \texttt{Quad4}.


\section{Formulación numérica}

\subsection{6. Discretización}
Nodos en orden estándar: 0-3 vértices antihorarios desde $(-1, -1)$; 4 medio del borde 0-1, 5 medio del 1-2, 6 medio del 2-3, 7 medio del 3-0. Mapeo isoparamétrico.

\subsection{7. Funciones de forma serendípitas}
Vértices ($i = 0, 1, 2, 3$ con $(\xi_i, \eta_i) \in \{\pm 1\}^2$):
\[
N_i = \tfrac{1}{4}(1 + \xi_i\xi)(1 + \eta_i\eta)(\xi_i\xi + \eta_i\eta - 1).
\]

Medios de borde:
\begin{itemize}
  \item Bordes con $\xi = 0$ (nodos 4, 6): $N_i = \tfrac{1}{2}(1 - \xi^2)(1 + \eta_i\eta)$ con $\eta_i = \mp 1$.
  \item Bordes con $\eta = 0$ (nodos 5, 7): $N_i = \tfrac{1}{2}(1 + \xi_i\xi)(1 - \eta^2)$ con $\xi_i = \pm 1$.
\end{itemize}

\subsection{8. Matriz $\mathbf B$}
Ensamblaje estándar a partir de $\partial N_i / \partial x = \mathbf J^{-1} \partial N_i / \partial \xi$. Tamaño $3 \times 16$.

\subsection{9-10. Rigidez y fuerzas internas}
\[
\mathbf K_e = \int \mathbf B^\top \mathbf D\, \mathbf B\, t\, dA, \qquad \mathbf F_{\text{int}}^e = \int \mathbf B^\top \boldsymbol\sigma\, t\, dA.
\]
Cuadratura Gauss $3 \times 3$ por defecto.

\subsection{11. Cuadratura}
Gauss--Legendre $3 \times 3$ (9 puntos) --- exacta para polinomios hasta grado 5, suficiente para integrar $\mathbf B^\top \mathbf D \mathbf B$ del Quad8 sobre Jacobiano constante. La opción \texttt{2x2} queda disponible (reducida) pero introduce modos espurios; emite advertencia.

\subsection{12. Cargas distribuidas consistentes}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Body load}: $\int N^\top \mathbf b\, t\, dA$ con la cuadratura del elemento (3\ensuremath{\times}3).
  \item \textbf{Edge traction} uniforme: en un borde recto con N cuadráticas la integral analítica reparte $L/6$ a cada nodo extremo y $4L/6$ al nodo medio (regla 1-4-1, Simpson). Bordes:
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYY}
\hline
\textbf{Edge} & \textbf{Nodos extremos} & \textbf{Nodo medio} \\
\hline
0 & (0, 1) & 4 \\
1 & (1, 2) & 5 \\
2 & (2, 3) & 6 \\
3 & (3, 0) & 7 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\subsection{13. Salida por punto de Gauss}
\texttt{compute\_gauss\_state(U)} con la misma estructura que \texttt{Quad4}: 9 puntos por defecto.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Quad8
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 8
  strain_dim: 3
  n_integration_points: 9       # default Gauss 3×3

parameters:
  - { name: thickness, type: float, required: false, default: 1.0 }
  - { name: quadrature, type: tuple, required: false, default: "3x3" }

material_contract:
  signature: "compute_state(ε, state) -> (σ, C_tangent, state')"
  strain_kind: "Voigt 2D [ε_xx, ε_yy, γ_xy]"

conventions:
  sign: "tensión positiva = tracción"
  voigt: "[xx, yy, xy] con γ_xy = 2·ε_xy"
  node_orientation: "vértices antihorarios; medios en el orden de los bordes"

validity:
  - "pequeños desplazamientos y deformaciones"

out_of_scope:
  - "grandes deformaciones"
  - "estabilización contra modos espurios bajo integración reducida"

acceptance:
  verification:
    - name: patch_lineal
      setup: "campo u = a₀ + a₁·x + a₂·y impuesto en el contorno"
      expect: "ε constante en todos los Gauss e igual al gradiente analítico"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: patch_cuadratico
      setup: "campo u_x = x²·1e-3 impuesto en los 8 nodos"
      expect: "ε_xx(x, y) = 2e-3·x exacto en todos los puntos de Gauss"
      tol_rel: 1.0e-10
  specific:
    - name: cargas consistentes — body load uniforme
      setup: "Σf = b·A·t (regular y distorsionado)"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: cargas consistentes — tracción uniforme en un borde
      setup: "Σf = t̄·L·t y reparto 1/6, 4/6, 1/6 en (vértice, medio, vértice)"
      tol_rel: 1.0e-12
    - name: Cook's membrane (Cook 1974)                              # 2026-05-19
      setup: "trapezoid (0,0)-(48,44)-(48,60)-(0,44), E=1, ν=1/3, plane stress, cortante total F=1 distribuido en borde derecho; malla 4×4 Q8"
      expect: "u_y en (48,52) ≈ 23.91 ± 0.5; refinamiento 2×2→4×4→6×6 reduce error monotónicamente"
      tol_abs: 0.5

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures, §5.3"
  - "Cook, Malkus, Plesha, Witt, Concepts and Applications of FEA, §6"
  - "Zienkiewicz O.C., The Finite Element Method, vol. 1, §8"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad8.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Quad8} (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D} en \_shared.py, compartida con Quad9 y Tri6).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_higher\_order\_solid\_2d.py.
\end{itemize}


\newpage

\section{Quad9}



\textit{Variante Lagrangiana del Quad8: añade un noveno nodo central interior.}

\textit{Espacio polinómico completo $Q_2$ (incluye el término $\xi^2\eta^2$ que el serendípito omite).}



\section{Especificación física}

Idéntica a \texttt{Quad8} salvo por las funciones de forma.

\subsection{7. Funciones de forma}
Producto tensorial de los polinomios de Lagrange 1D de orden 2:
\[
L_0(\xi) = \tfrac{1}{2}\xi(\xi - 1), \quad L_1(\xi) = 1 - \xi^2, \quad L_2(\xi) = \tfrac{1}{2}\xi(\xi + 1).
\]
$N_i(\xi, \eta) = L_a(\xi)\,L_b(\eta)$ con $(a, b)$ asociado al nodo $i$ según la numeración:

\begin{itemize}
  \item 0..3: vértices (-1,-1), (+1,-1), (+1,+1), (-1,+1).
  \item 4: medio del borde 0-1 (\ensuremath{\eta} = -1).
  \item 5: medio del borde 1-2 (\ensuremath{\xi} = +1).
  \item 6: medio del borde 2-3 (\ensuremath{\eta} = +1).
  \item 7: medio del borde 3-0 (\ensuremath{\xi} = -1).
  \item 8: nodo central interior (\ensuremath{\xi}, \ensuremath{\eta}) = (0, 0) --- \textit{bubble}.
\end{itemize}

\subsection{11. Cuadratura}
Gauss $3 \times 3$ por defecto.

\subsection{12. Cargas distribuidas}
Body load con la cuadratura del elemento. Tracción en bordes idéntica a \texttt{Quad8} (1/6, 4/6, 1/6 --- el nodo 8 no participa, no toca bordes).


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Quad9
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 9
  strain_dim: 3
  n_integration_points: 9

acceptance:
  verification:
    - name: patch_cuadratico
      setup: "u = (x², 0) impuesto en los 9 nodos"
      expect: "ε_xx = 2x exacto en todos los Gauss"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: Cook's membrane (Cook 1974)                              # 2026-05-19
      setup: "trapezoid (0,0)-(48,44)-(48,60)-(0,44), E=1, ν=1/3, plane stress, cortante total F=1 distribuido en borde derecho; malla 4×4 Q9"
      expect: "u_y en (48,52) ≈ 23.91 ± 0.5"
      tol_abs: 0.5

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad9.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Quad9} (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D} en \_shared.py, compartida con Quad8 y Tri6).
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_higher\_order\_solid\_2d.py.
\end{itemize}


\newpage

\section{Tri6}



\textit{Triángulo isoparamétrico de 6 nodos. Cura el shear locking severo del \texttt{Tri3} y reproduce campos cuadráticos exactamente. Útil cuando la malla es triangular por geometría.}



\section{Especificación física}

Idéntica al \texttt{Tri3} salvo por la cinemática y la cuadratura.

\subsection{7. Funciones de forma}
Coordenadas baricéntricas $L_1 = 1 - \xi - \eta$, $L_2 = \xi$, $L_3 = \eta$:
\[
N_i^{vert} = L_i(2 L_i - 1), \quad i = 1, 2, 3
\]
\[
N_4 = 4 L_1 L_2, \quad N_5 = 4 L_2 L_3, \quad N_6 = 4 L_3 L_1.
\]

Numeración: 0,1,2 vértices en (0,0), (1,0), (0,1); 3 medio del borde 0-1, 4 medio del 1-2, 5 medio del 2-0.

\subsection{11. Cuadratura}
Cuadratura triangular de 3 puntos (puntos medios de los lados; peso 1/6 cada uno) --- exacta para polinomios hasta grado 2 sobre el triángulo de referencia.

\subsection{12. Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item Body load con la cuadratura del elemento.
  \item Edge traction uniforme: reparto 1/6, 4/6, 1/6 a (vértice, medio, vértice).
\end{itemize}


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: Tri6
kind: element
status: validated

interface:
  dof_names: [ux, uy]
  n_nodes: 6
  strain_dim: 3
  n_integration_points: 3

acceptance:
  verification:
    - name: patch_cuadratico
      setup: "u = (x², 0) impuesto en los 6 nodos"
      expect: "ε_xx = 2x exacto en cada Gauss"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: cooks_membrane_4x4
      setup: "Trapezoide de Cook triangulado 4×4 (32 Tri6, diagonal c1→c3 con center node compartido)"
      expect: "u_y(48, 52) ≈ 23.91 (Bathe; Hughes)"
      tol_abs: 1.5
    - name: cooks_membrane_refinamiento
      setup: "Mallas 2×2 → 4×4 → 6×6 con la misma triangulación"
      expect: "Error |u_y − 23.91| decreciente monótonamente"
      tol_rel: 0.0

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/tri6.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Tri6} (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D} en \_shared.py, compartida con Quad8 y Quad9). Declara \texttt{\_MASS\_QUADRATURE = "tri\_6"} (Dunavant 6 puntos, orden 4) porque la cuadratura del elemento (\texttt{tri\_3}, orden 2) subintegra el producto cuadrático\ensuremath{\times}cuadrático de la masa consistente.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_higher\_order\_solid\_2d.py (patch cuadrático), tests/test\_cooks\_membrane.py (benchmark Bathe/Hughes con malla triangulada 4\ensuremath{\times}4 + refinamiento monótono, añadido Fase B 2026-05-19).
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Modelos Constitutivos (Materiales)}

\section{CableMaterial1D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Material 1D memoryless que modela la respuesta axial de un cable: \textbf{elástico lineal en tensión y nulo en compresión}. No tiene variables internas ni historia --- la respuesta depende exclusivamente de la deformación instantánea. Captura la propiedad esencial de un cable: que solo transmite esfuerzo cuando está tensado.

\subsection{1. Ecuación constitutiva}
\[
\sigma(\varepsilon) \;=\; E\,\langle\varepsilon\rangle^+ \;=\; \begin{cases} E\,\varepsilon & \varepsilon > 0 \\ 0 & \varepsilon \leq 0 \end{cases}
\]

Rampa lineal de pendiente $E$ en tensión ($\varepsilon > 0$), cero en compresión o estado sin deformación ($\varepsilon \leq 0$). $\langle\cdot\rangle^+$ denota la parte positiva (operador de MacAuley).

\subsection{2. Módulo tangente}
\[
E_t(\varepsilon) \;=\; \frac{d\sigma}{d\varepsilon} \;=\; \begin{cases} E & \varepsilon > 0 \\ 0 & \varepsilon \leq 0 \end{cases}
\]

\textbf{Discontinuo en $\varepsilon = 0$}. Por convención el valor en el punto de corte se asigna al régimen compresivo ($E_t = 0$), lo que evita generar rigidez espuria cuando el cable está exactamente sin tensión.

\subsection{3. Variables internas}
No hay. La respuesta es puramente función de $\varepsilon$ actual; el estado del material es el vacío.

\subsection{4. Interpretación física}
\begin{itemize}
  \item $\varepsilon > 0$: cable tensado --- se comporta como barra elástica.
  \item $\varepsilon < 0$: cable destensado --- no transmite nada, la carga pasa por otros caminos del modelo.
  \item $\varepsilon = 0$: frontera neutra --- no hay tensión, no hay rigidez.
\end{itemize}

La no linealidad es \textbf{constitutiva} (en la respuesta del material), no geométrica. Un elemento con este material puede tener cualquier cinemática (lineal o corotacional); la unilateralidad solo vive aquí.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: CableMaterial1D
kind: material
status: validated

interface:
  strain_dim: 1
  primary_state_var: null      # memoryless, no exporta variable principal

parameters:
  - { name: E, type: float, required: true, desc: "Módulo de Young (en tensión)" }

signature:
  compute_state: "(ε: float, state_vars=None) -> (σ: float, E_tangent: float, state_vars)"
  strain_kind: axial escalar

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ ε > 0 (elongación); ε ≤ 0 ⇒ σ = 0"
  state_passthrough: "state_vars se devuelve intacto (el material no almacena historia)"

validity:
  - "E > 0"
  - "|ε| ≲ 1e-2 en el régimen tensado (elasticidad lineal)"
  - "IS_UNILATERAL = True ⇒ solo admitido en elementos con ACCEPTS_UNILATERAL = True (Cable2DCorot, Cable3DCorot). La base Element rechaza la combinación con Truss* en construcción."

out_of_scope:
  - plasticidad, fluencia, fatiga
  - viscoelasticidad / dependencia temporal
  - pretensión inicial (el usuario la modela con una longitud de referencia ajustada)
  - regularización numérica en compresión (no hay rigidez residual en ε ≤ 0)
  - anisotropía direccional; la respuesta es puramente axial escalar

numerical_caveats:
  - "En transiciones tensado ↔ destensado (ε cruza 0), E_tangent salta de E a 0 y Newton-Raphson puede oscilar. Mitigación: usar arc-length o pasos de carga finos si el problema tiene destensiones reales."
  - "Un cable completamente destensado tiene K_M = 0 y K_G = 0 ⇒ matriz tangente singular en los DOFs del elemento. El usuario debe garantizar que otros elementos del modelo proporcionen rigidez suficiente, o pretensar el cable antes de aplicar cargas que puedan destensarlo."

acceptance:
  - name: respuesta en tensión pura
    setup: "ε = 1e-4"
    expect: "σ = E · 1e-4, E_tangent = E"
    tol_rel: 1.0e-12

  - name: respuesta en compresión pura
    setup: "ε = -1e-4"
    expect: "σ = 0, E_tangent = 0"
    tol_abs: 1.0e-15

  - name: punto de corte
    setup: "ε = 0"
    expect: "σ = 0, E_tangent = 0 (régimen compresivo por convención)"
    tol_abs: 1.0e-15

  - name: state_vars se devuelve intacto
    setup: "state_vars = {'dummy': 42}, ε arbitrario"
    expect: "el tercer retorno es idéntico al state_vars de entrada"

references:
  - "Irvine H.M., Cable Structures, MIT Press, §1.2 (modelo elástico del cable)"
  - "MacAuley M.A., on the deflection of beams, 1919 (operador parte positiva)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/cable\_1d.py --- archivo propio, sin dependencia de otros módulos de material salvo la clase base \texttt{Material}.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{CableMaterial1D} --- hereda directamente de \texttt{Material} (no de \texttt{Elastic1D} ni de ningún otro material), registrada vía \texttt{@MaterialRegistry.register}.
  \item \textbf{Tests}: tests/test\_cable\_material.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestCableMaterial1D} --- seis tests:
  \item \texttt{test\_acceptance\_tension\_pura} (criterio 1).
  \item \texttt{test\_acceptance\_compresion\_pura} (criterio 2).
  \item \texttt{test\_acceptance\_punto\_de\_corte} (criterio 3).
  \item \texttt{test\_acceptance\_state\_vars\_passthrough} (criterio 4).
  \item \texttt{test\_registro\_en\_registry} --- verifica autodiscover.
  \item \texttt{test\_validacion\_E\_positivo} --- rechaza $E \leq 0$.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item La ramificación en \texttt{compute\_state} es un único \texttt{if strain > 0.0}. El \texttt{>} estricto implementa la convención del punto de corte (el cero se asigna al régimen compresivo). El \texttt{else} cubre tanto $\varepsilon < 0$ como $\varepsilon = 0$ con las mismas salidas.
  \item \texttt{state\_vars} se devuelve como llega (identidad, no copia). El test \texttt{test\_acceptance\_state\_vars\_passthrough} usa \texttt{assertIs} para confirmar identidad.
  \item Validación de $E > 0$ al construir, con mensaje claro. Atrapa typos del input YAML temprano.
  \item El material acepta \texttt{**kwargs} en \texttt{compute\_state} por compatibilidad con elementos que pudieran pasar argumentos adicionales (convención del proyecto).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Material creado como pieza independiente para la futura implementación de elementos de cable (\texttt{Cable2DCorot}, \texttt{Cable3DCorot}). Deliberadamente \textbf{no hereda} de \texttt{Elastic1D} aunque su rama en tensión sea idéntica: mantener el material autocontenido simplifica su lectura y evita acoplamientos futuros si la rama elástica cambia en otro archivo.
  \item \textbf{2026-04-21} \ensuremath{\cdot} Discontinuidad en $\varepsilon = 0$: documentada explícitamente en \texttt{out\_of\_scope: regularización numérica}. Si aparece un caso de uso con destensiones frecuentes donde Newton-Raphson oscile, se añadirá una variante \texttt{CableMaterial1DRegularized} con $E_c \ll E$ en compresión --- \textbf{no} se modificará este material (contrato limpio).
  \item \textbf{2026-05-12} \ensuremath{\cdot} Restricción de emparejamiento elevada a contrato: \texttt{IS\_UNILATERAL = True} en el material; \texttt{ACCEPTS\_UNILATERAL = True} en \texttt{Cable2DCorot}/\texttt{Cable3DCorot}. La base \texttt{Element.\_validate\_material\_compatibility} rechaza la combinación con \texttt{Truss*} (cuyo tangente colapsa la rigidez global sin K\_G que lo compense). Antes el contrato lo permitía y solo se desaconsejaba en docstring; ahora falla limpio al construir.
\end{itemize}


\newpage

\section{VonMises2D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}

\textit{> Spec \textbf{retroactiva con ampliación}: la hipótesis \texttt{plane\_strain} está implementada y testeada desde sesiones anteriores; esta spec la documenta y añade \texttt{plane\_stress} como hipótesis a implementar en esta sesión.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}

Modelo elastoplástico independiente de la velocidad ("rate-independent") basado en el criterio \textbf{J2 / Von Mises} con regla de flujo \textbf{asociada} y \textbf{endurecimiento isótropo lineal}. Captura plasticidad de metales dúctiles en régimen de pequeñas deformaciones, sin efectos cinemáticos (Bauschinger), térmicos ni viscosos.

Soporta dos hipótesis cinemáticas 2D mutuamente excluyentes seleccionadas en construcción:

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{plane\_strain}} --- $\varepsilon_{zz} = \varepsilon_{xz} = \varepsilon_{yz} = 0$. Cuerpos prismáticos largos cargados transversalmente (presa, túnel, cilindro largo).
  \item \textbf{\texttt{plane\_stress}} --- $\sigma_{zz} = \sigma_{xz} = \sigma_{yz} = 0$. Láminas o membranas delgadas en su plano (chapa traccionada, placa fina).
\end{itemize}

\subsection{1. Descomposición aditiva}

En pequeñas deformaciones, el tensor de deformación se descompone aditivamente:

\[
\boldsymbol\varepsilon = \boldsymbol\varepsilon^e + \boldsymbol\varepsilon^p
\]

La parte elástica $\boldsymbol\varepsilon^e$ gobierna el esfuerzo vía la ley elástica isótropa; la parte plástica $\boldsymbol\varepsilon^p$ es \textbf{histórica} y evoluciona según la regla de flujo.

\subsection{2. Ley elástica}

\[
\boldsymbol\sigma = \mathbf C_e : \boldsymbol\varepsilon^e = \mathbf C_e : (\boldsymbol\varepsilon - \boldsymbol\varepsilon^p)
\]

con $\mathbf C_e$ tensor de rigidez elástica isótropa parametrizado por $(E, \nu)$ o equivalentemente $(K, G)$:

\[
K = \frac{E}{3(1-2\nu)}, \qquad G = \frac{E}{2(1+\nu)}
\]

\subsection{3. Superficie de fluencia (J2)}

\[
f(\boldsymbol\sigma, \alpha) = \|\mathbf s\| - \sqrt{\tfrac{2}{3}}\,\big(\sigma_y + H\,\alpha\big) \;\leq\; 0
\]

donde $\mathbf s = \boldsymbol\sigma - \tfrac{1}{3}\operatorname{tr}(\boldsymbol\sigma)\mathbf I$ es el tensor desviador, $\|\mathbf s\| = \sqrt{\mathbf s:\mathbf s}$, $\sigma_y > 0$ es la fluencia inicial y $H \geq 0$ el módulo de endurecimiento isótropo lineal. El factor $\sqrt{2/3}$ alinea $\sigma_y$ con la fluencia uniaxial estándar.

\subsection{4. Regla de flujo (asociada)}

\[
\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p = \dot\gamma \,\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol\sigma} = \dot\gamma \,\mathbf N, \qquad \mathbf N = \frac{\mathbf s}{\|\mathbf s\|}
\]

El flujo es puramente desviador ($\operatorname{tr}(\mathbf N) = 0$) --- \textbf{plasticidad incompresible}, propiedad central de J2.

\subsection{5. Endurecimiento isótropo lineal}

\[
\dot\alpha = \sqrt{\tfrac{2}{3}}\,\dot\gamma
\]

$\alpha$ es la \textbf{deformación plástica acumulada equivalente} (escalar, monótona no decreciente). La superficie de fluencia se expande uniformemente con $\alpha$ manteniendo su centro en el origen del espacio de tensiones desviadoras.

\subsection{6. Condiciones de Kuhn-Tucker}

\[
\dot\gamma \geq 0, \qquad f \leq 0, \qquad \dot\gamma\,f = 0
\]

Garantizan que $\dot\gamma > 0$ solo si el estado intenta salir de la superficie, y que el estado real siempre cumple $f \leq 0$.

\subsection{7. Variables internas}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYY}
\hline
\textbf{Símbolo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Significado} \\
\hline
$\boldsymbol\varepsilon^p$ & tensor (4 componentes Voigt extendido en plane strain, ver §8) & deformación plástica \\
$\alpha$ & escalar & deformación plástica acumulada equivalente \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\texttt{alpha} es la variable principal exportable (\texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR = 'alpha'}); \texttt{eps\_p} es interna al algoritmo de return mapping.

\subsection{8. Notación Voigt y manejo de $\varepsilon^p_{zz}$}

Convención del proyecto para 2D: $\boldsymbol\varepsilon = [\varepsilon_{xx},\,\varepsilon_{yy},\,\gamma_{xy}]$ con $\gamma_{xy} = 2\varepsilon_{xy}$. Pero la \textbf{descomposición desviadora} requiere todas las componentes 3D, así que internamente el material maneja $\boldsymbol\varepsilon^p = [\varepsilon^p_{xx},\,\varepsilon^p_{yy},\,\varepsilon^p_{zz},\,\varepsilon^p_{xy}]$ (4 componentes, $\varepsilon^p_{xy}$ tensorial sin factor 2).

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plane strain}: $\varepsilon_{zz} = 0$ se impone \textit{en deformación total}. La componente $\varepsilon^p_{zz}$ es no nula y evoluciona libremente (la incompresibilidad plástica acopla $\varepsilon^p_{zz} = -(\varepsilon^p_{xx} + \varepsilon^p_{yy})$). Por simetría, $\sigma_{zz}$ resulta no nulo pero no se expone en el API público 2D --- vive solo en el cómputo interno.
  \item \textbf{Plane stress}: $\sigma_{zz} = 0$ se impone \textit{en esfuerzo}. La componente $\varepsilon_{zz}$ es no nula (extensión transversal de Poisson + Poisson plástico), y aparece como variable adicional en el problema local de retorno (ver §10).
\end{itemize}


\section{Formulación numérica}

\subsection{9. Esquema temporal --- Backward Euler implícito}

Dado el estado convergido $\{\boldsymbol\varepsilon^p_n, \alpha_n\}$ al paso $n$ y la deformación total prescrita $\boldsymbol\varepsilon_{n+1}$, resolver para $\{\boldsymbol\sigma_{n+1}, \boldsymbol\varepsilon^p_{n+1}, \alpha_{n+1}\}$ con discretización implícita:

\[
\boldsymbol\varepsilon^p_{n+1} = \boldsymbol\varepsilon^p_n + \Delta\gamma\,\mathbf N_{n+1}, \qquad \alpha_{n+1} = \alpha_n + \sqrt{\tfrac{2}{3}}\,\Delta\gamma
\]

más $f(\boldsymbol\sigma_{n+1}, \alpha_{n+1}) \leq 0$ con la condición de complementariedad.

\subsection{10. Return mapping plane strain --- \textbf{algoritmo radial cerrado} (existente)}

Descomposición volumétrica-desviadora del estado de prueba:

\[
\boldsymbol\varepsilon^{\text{trial}}_{n+1} = \boldsymbol\varepsilon_{n+1} - \boldsymbol\varepsilon^p_n, \qquad \mathbf s^{\text{trial}} = 2G\,\mathbf e^{\text{trial}}, \qquad p^{\text{trial}} = K\,\operatorname{tr}(\boldsymbol\varepsilon_{n+1})
\]

donde $\mathbf e^{\text{trial}}$ es la parte desviadora de $\boldsymbol\varepsilon^{\text{trial}}_{n+1}$. Función de fluencia trial:

\[
f^{\text{trial}} = \|\mathbf s^{\text{trial}}\| - \sqrt{\tfrac{2}{3}}\,(\sigma_y + H\,\alpha_n)
\]

Si $f^{\text{trial}} \leq \text{tol}$ \ensuremath{\to} paso elástico, $\boldsymbol\sigma_{n+1} = \mathbf C_e:\boldsymbol\varepsilon_{n+1}$, estado intacto.

Si no, el flujo es radial (la dirección no cambia entre trial y final por isotropía + asociado en J2):

\[
\Delta\gamma = \frac{f^{\text{trial}}}{2G + \tfrac{2}{3}H} \qquad\text{(forma cerrada)}
\]

\[
\mathbf N = \frac{\mathbf s^{\text{trial}}}{\|\mathbf s^{\text{trial}}\|}, \quad \mathbf s_{n+1} = \mathbf s^{\text{trial}} - 2G\,\Delta\gamma\,\mathbf N, \quad \boldsymbol\sigma_{n+1} = \mathbf s_{n+1} + p^{\text{trial}}\,\mathbf I
\]

\textbf{Tangente consistente algorítmica} (derivada del algoritmo, no de la ley continua):

\[
\mathbf C^{\text{alg}} = K\,\mathbf 1\otimes\mathbf 1 + 2G(1-\beta)\,\mathbf I_{\text{dev}} - 2G\,\bar\gamma\,\mathbf N\otimes\mathbf N
\]

con $\beta = \dfrac{2G\,\Delta\gamma}{\|\mathbf s^{\text{trial}}\|}$, $\bar\gamma = \dfrac{1}{1 + H/(3G)} - \beta$.

\subsection{11. Return mapping plane stress --- \textbf{algoritmo proyectado} (a implementar)}

Referencia: Simó \& Hughes 1998, \textit{Computational Inelasticity}, §3.4.1 ("Plane stress projected algorithm").

La restricción $\sigma_{zz} = 0$ se impone \textbf{eliminando} $\varepsilon_{zz}$ del problema mediante un operador de proyección, no como ecuación extra. Resultado: el problema local sigue siendo escalar en $\Delta\gamma$, sin nested Newton.

\textbf{Matriz elástica plane stress} (3\ensuremath{\times}3, base Voigt $[\varepsilon_{xx},\varepsilon_{yy},\gamma_{xy}]$):

\[
\mathbf C^{ps}_e = \frac{E}{1-\nu^2}\begin{bmatrix} 1 & \nu & 0 \\ \nu & 1 & 0 \\ 0 & 0 & (1-\nu)/2 \end{bmatrix}
\]

\textbf{Predictor elástico} en el subespacio plane stress:

\[
\boldsymbol\sigma^{\text{trial}} = \mathbf C^{ps}_e\,(\boldsymbol\varepsilon_{n+1} - \mathbf P_\varepsilon\,\boldsymbol\varepsilon^p_n)
\]

con $\mathbf P_\varepsilon$ extrayendo las componentes plane $[\varepsilon^p_{xx},\varepsilon^p_{yy},2\varepsilon^p_{xy}]$ del tensor 4D.

\textbf{Operador $\mathbf P$ --- norma desviadora bajo $\sigma_{zz}=0$} (Simó-Hughes Box 3.1):

\[
\mathbf P = \frac{1}{3}\begin{bmatrix} 2 & -1 & 0 \\ -1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 6 \end{bmatrix}
\]

Esta matriz codifica el producto escalar desviador en el subespacio plane stress; reemplaza $\|\mathbf s\|^2$ por $\boldsymbol\sigma^\top \mathbf P\,\boldsymbol\sigma$ con todas las componentes 3D ya eliminadas analíticamente.

\textbf{Función de fluencia plane stress proyectada}:

\[
\bar f(\boldsymbol\sigma, \alpha) = \tfrac{1}{2}\,\boldsymbol\sigma^\top \mathbf P\,\boldsymbol\sigma - \tfrac{1}{3}\big(\sigma_y + H\,\alpha\big)^2 \;\leq\; 0
\]

\textbf{Esquema de retorno}:

\[
\boldsymbol\sigma_{n+1} = \big[\mathbf C^{ps}_e\big]^{-1}\,\big(\boldsymbol\sigma^{\text{trial}}\big) - \Delta\gamma\,\mathbf P\,\boldsymbol\sigma_{n+1}
\]

reordenando:

\[
\boldsymbol\sigma_{n+1} = \mathbf A(\Delta\gamma)^{-1}\,\boldsymbol\sigma^{\text{trial}}, \qquad \mathbf A(\Delta\gamma) = \mathbf I + \Delta\gamma\,\mathbf C^{ps}_e\,\mathbf P
\]

La matriz $\mathbf A$ es 3\ensuremath{\times}3, diagonalizable en los autovectores ortonormales de $\mathbf C^{ps}_e\mathbf P$. Los autovalores son cerrados:

\[
\mu_1 = \frac{E}{3(1-\nu)}, \quad \mu_2 = 2G, \quad \mu_3 = 2G
\]

con autovectores $\mathbf v_1 = \tfrac{1}{\sqrt 2}[1,1,0]$ (hidrostático plano), $\mathbf v_2 = \tfrac{1}{\sqrt 2}[1,-1,0]$ (desviador plano), $\mathbf v_3 = [0,0,1]$ (cortante). Diagonalizan simultáneamente $\mathbf C^{ps}_e$ y $\mathbf P$, con $\mathbf v_i^\top\mathbf P\,\mathbf v_i \in \{1/3, 1, 2\}$.

\textbf{Actualización de la deformación plástica acumulada equivalente}. La regla $\dot\alpha = \sqrt{2/3}\,\dot\gamma$ usada en plane strain \textbf{no} es válida aquí: en plane stress projected $\dot\gamma$ tiene unidades $[1/\text{esfuerzo}]$ (porque $\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p = \dot\gamma\,\mathbf P\boldsymbol\sigma$ con $\mathbf P\boldsymbol\sigma$ en unidades de esfuerzo). La fórmula físicamente correcta y dimensionalmente consistente, obtenida de $\dot\alpha = \sqrt{2/3}\,\|\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p\|_\text{Frob}$:

\[
\alpha_{n+1} = \alpha_n + \Delta\gamma \,\sqrt{\tfrac{2}{3}\,\boldsymbol\sigma_{n+1}^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma_{n+1}}
\]

\textbf{Newton local} sobre $\Delta\gamma$. En base autovectores $\sigma_i(\Delta\gamma) = a_i / (1+\Delta\gamma\,\mu_i)$, así $\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma$ se expresa cerrado:

\[
\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma(\Delta\gamma) = \frac{a_1^2}{3(1+\Delta\gamma\mu_1)^2} + \frac{a_2^2}{(1+\Delta\gamma\mu_2)^2} + \frac{2\,a_3^2}{(1+\Delta\gamma\mu_3)^2}
\]

donde $a_i$ son las proyecciones de $\boldsymbol\sigma^{\text{trial}}$ en los autovectores. La ecuación residual:

\[
\bar f(\Delta\gamma) = \tfrac{1}{2}\,\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma(\Delta\gamma) - \tfrac{1}{3}\big(\sigma_y + H\,\alpha(\Delta\gamma)\big)^2 = 0
\]

con $\alpha(\Delta\gamma) = \alpha_n + \Delta\gamma\sqrt{(2/3)\,\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma}$ es monótona decreciente; tangente cerrada con regla de la cadena. \textbf{Newton local converge} típicamente en 3-6 iteraciones desde $\Delta\gamma = 0$. Coste: O(1) por punto de Gauss, comparable a plane strain.

\textbf{Tangente consistente plane stress}. Sea $\mathbf D = \mathbf A^{-1}\mathbf C^{ps}_e$, $\mathbf q = \boldsymbol\sigma_{n+1}^\top\mathbf P\,\mathbf D\,\mathbf P\,\boldsymbol\sigma_{n+1}$, $w = \sqrt{(2/3)\boldsymbol\sigma_{n+1}^\top\mathbf P\,\boldsymbol\sigma_{n+1}}$, $m = (2/3)\,R\,H$, $n = 2\Delta\gamma/(3w)$. De la condición de consistencia ($\dot{\bar f}=0$) con la regla correcta de $\alpha$:

\[
\mathbf C^{\text{alg}}_{ps} = \mathbf D - \frac{(\mathbf D\,\mathbf P\boldsymbol\sigma_{n+1})\,(\boldsymbol\sigma_{n+1}^\top\mathbf P\,\mathbf D)}{q + m\,w / (1 - m\,n)}
\]

Si $H=0$ (plasticidad perfecta) el término $m$ se anula y el denominador se reduce a $q$. Forma cerrada --- sin diferenciación numérica.

\textbf{Predictor elástico con $\boldsymbol\varepsilon^p \neq 0$}. Tanto en plane strain como en plane stress, el predictor debe construirse como $\boldsymbol\sigma^{\text{trial}} = \mathbf C_e\,(\boldsymbol\varepsilon - \boldsymbol\varepsilon^p_n)$ (o equivalente desviador + presión), \textbf{no} como $\mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon$, que ignoraría la deformación plástica acumulada. Importante en descargas elásticas desde estado plástico y al reevaluar el material con \texttt{compute\_gauss\_state(U\_final)} tras un análisis converged.

\subsection{12. Tolerancia de fluencia}

Vía ADR 0006 (\texttt{Material.admissibility\_tol}), patrón atol + rtol\ensuremath{\cdot}escala:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Plane strain}: \texttt{admissibility\_scale = \ensuremath{\surd}(2/3)(\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})} (norma desviadora característica en la frontera).
  \item \textbf{Plane stress}: \texttt{admissibility\_scale = (\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})\ensuremath{^{2}}/3} (escala de $\bar f$ proyectada; los dos términos son del mismo orden).
\end{itemize}


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: VonMises2D
kind: material
status: validated

interface:
  strain_dim: 3
  primary_state_var: alpha   # deformación plástica acumulada equivalente

parameters:
  - { name: E,          type: float, required: true,  desc: "Módulo de Young" }
  - { name: nu,         type: float, required: true,  desc: "Coeficiente de Poisson" }
  - { name: sigma_y,    type: float, required: true,  desc: "Tensión de fluencia inicial" }
  - { name: H,          type: float, required: false, default: 0.0, desc: "Módulo de endurecimiento isótropo lineal (≥0). H=0 ⇒ plasticidad perfecta" }
  - { name: hypothesis, type: str,   required: false, default: "plane_strain", desc: "plane_strain | plane_stress" }
  - { name: density,    type: float, required: false, default: null, desc: "Densidad (kg/m³). Opcional al construir; obligatoria solo si se ensambla peso propio o masa (ADR 0008)" }

signature:
  compute_state: "(ε: ndarray(3,), state_vars=None) -> (σ: ndarray(3,), C_alg: ndarray(3,3), state_vars')"
  strain_kind: "plano Voigt — [ε_xx, ε_yy, γ_xy] con γ_xy = 2·ε_xy"

state_schema:
  eps_p:   "ndarray(4,) — [ε^p_xx, ε^p_yy, ε^p_zz, ε^p_xy] (xy tensorial, sin factor 2)"
  alpha:   "float ≥ 0 — deformación plástica acumulada equivalente"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ tracción (Reglas §5)"
  voigt: "γ_xy = 2·ε_xy en deformación total; ε^p_xy almacenada en componente tensorial (sin factor 2)"
  hypothesis_dispatch: "selección por kwarg al construir; mutuamente excluyentes"

validity:
  - "E > 0, σ_y > 0, H ≥ 0"
  - "ν ∈ (-1, 0.5) en plane_strain; ν ∈ (-1, 0.5) en plane_stress (ν=0.5 no admitido por singularidad)"
  - "|ε| ≲ 1e-2 (régimen de pequeñas deformaciones)"
  - "hypothesis ∈ {'plane_strain', 'plane_stress'}"

out_of_scope:
  - "endurecimiento cinemático (back-stress); usar variante futura VonMises2DKinematic"
  - "endurecimiento isótropo no lineal (Voce, exponencial)"
  - "endurecimiento por ablandamiento (H<0); requiere regularización (longitud característica, no-local)"
  - "regla de flujo no asociada"
  - "acoplamiento con daño; usar modelo plástico-dañado dedicado"
  - "viscoplasticidad y dependencia de la velocidad de deformación"
  - "grandes deformaciones (descomposición multiplicativa F = F^e·F^p)"
  - "anisotropía (Hill, Barlat) — el modelo es estrictamente J2 isótropo"

numerical_caveats:
  - "Plane strain: incompresibilidad plástica genera locking volumétrico en elementos de bajo orden (Quad4, Tri3) cuando ν→0.5 o el campo plástico domina. Mitigaciones futuras: B-bar, F-bar, elementos mixtos u-p. No incluidas en esta spec."
  - "Plane stress: el Newton local sobre Δγ asume H ≥ 0; con H = 0 (perfectamente plástico) la ecuación residual sigue siendo monótona pero su pendiente al final del paso plástico tiende a 0 — convergencia más lenta. Mitigación: bisección de respaldo si Newton local diverge."
  - "Para ν cercano a 0.5 en plane strain, K → ∞ y el predictor elástico pierde precisión numérica. Recomendado ν ≤ 0.49 en metales (típico ν=0.3)."

acceptance:
  # Cubierto por tests/test_materials_unit.py · TestVonMises2D y TestVonMises2DPlaneStress
  unit_plane_strain:
    - name: paso_elastico_bajo_fluencia
      expect: "ε=[1e-5,0,0]: σ=C_e·ε exacto, alpha=0, tangente=C_e"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: fluencia_traccion_uniaxial_confinada
      expect: "fluencia activa con ε=[0.01,-0.01,0]: alpha>0 tras un solo paso"
    - name: monotonicidad_alpha
      expect: "α no decrece bajo carga creciente con eps_yy=-ε; α_final > 0"
    - name: no_further_yield_on_frontier
      expect: "repetir ε en frontera de fluencia no incrementa α (return mapping consistente)"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: hypothesis_validation
      expect: "constructor rechaza hypothesis distinto de 'plane_strain'/'plane_stress' con ValueError"

  unit_plane_stress:
    - name: paso_elastico_bajo_fluencia
      expect: "ε pequeño: σ=C_e^ps·ε, tangente=C_e^ps, alpha=0, eps_p=0"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: degeneracion_a_1d_traccion_pura_elastico
      expect: "ε=(eps,-ν·eps,0): σ_xx=E·eps, σ_yy≈0 (regimen elástico, no E/(1-ν²))"
      tol_rel: 1.0e-4
    - name: yield_uniaxial_at_sigma_y
      expect: "primer yield en σ_xx=σ_y bajo tracción uniaxial pura (no E/(1-ν²)·ε)"
      tol_rel: 1.0e-2
    - name: traccion_biaxial_isotropa
      expect: "fluencia biaxial isótropa exactamente en σ_xx=σ_yy=σ_y (||s||=σ·√(2/3) iguala √(2/3)σ_y); ε_yield=σ_y(1-ν)/E"
      tol_rel: 1.0e-2
    - name: incompresibilidad_plastica
      expect: "tr(ε^p) = ε^p_xx + ε^p_yy + ε^p_zz = 0 tras cualquier paso plástico"
      tol_abs: 1.0e-12
    - name: alpha_monotonic
      expect: "α no decrece bajo carga monotónica creciente"
    - name: descarga_recupera_C_e_ps
      expect: "tras estado plástico, paso siguiente con menor ε produce tangente=C_e^ps y α intacto"
      tol_rel: 1.0e-10
    - name: tangente_simetrica
      expect: "C_alg simétrica (J2 asociado ⇒ IS_SYMMETRIC=True)"
      tol_abs: 1.0e-8
    - name: unit_invariance_MPa_vs_Pa
      expect: "mismo path adimensional en (MPa,mm,N) y (Pa,m,N) ⇒ α y ε^p idénticos"
      tol_rel: 1.0e-12

  # Cubierto por tests/test_solid_2d_plasticity.py
  integration:
    - name: pipeline_plane_strain_elastico
      setup: "Quad4 unitario, confinamiento uy=0; tracción horizontal por debajo del yield"
      expect: "u_x = ε_xx_target exacto; α=0"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: pipeline_plane_strain_plastico_vs_material_directo
      setup: "mismo setup, carga 1.5×σ_xx_yield → régimen plástico; integrar 10 pasos"
      expect: "σ_xx FEM (gauss avg) coincide con material standalone en ε_xx_final bajo trayectoria monótona; α coincide"
      tol_rel: 1.0e-3

    - name: pipeline_plane_stress_elastico_uniaxial
      setup: "Quad4 unitario, lado izq apoyado en ux; nodo (0,0) y (1,0) en uy; nodo (1,1) libre en y. Tracción horizontal por debajo del yield"
      expect: "u_x = ε_xx_target; contracción transversal u_y(0,1) = -ν·ε_xx (Poisson); α=0"
      tol_rel: 1.0e-6

    - name: pipeline_plane_stress_plastico_vs_1d
      setup: "mismo setup, carga 1.2σ_y para entrar plástico; comparar contra Elastoplastic1D bajo mismo path ε_xx"
      expect: "σ_xx FEM = σ_1D, σ_yy FEM ≈ 0 (uniaxial puro emergente); α_FEM = α_1D"
      tol_rel: 1.0e-3

    - name: pipeline_converges_few_iter_plane_strain
      setup: "carga plástica significativa, 4 incrementos, max_iter=8"
      expect: "solver converge en todos los pasos sin agotar max_iter; alpha final > 0"

    - name: pipeline_converges_few_iter_plane_stress
      setup: "tracción uniaxial pura plane stress 1.5σ_y, 4 incrementos, max_iter=8"
      expect: "solver converge en todos los pasos; alpha final > 0"

references:
  - "Simó J.C., Hughes T.J.R. (1998). Computational Inelasticity. Springer. §3.3 (plane strain return mapping), §3.4 (plane stress projected algorithm), Box 3.1 (operador P)."
  - "Crisfield M.A. (1991). Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, Vol. 1. Wiley. Cap. 6 (J2 plasticity)."
  - "Chen W.F., Han D.J. (1988). Plasticity for Structural Engineers. Springer. Cap. 5 (cilindro a presión interna, sol. cerrada Hill)."
  - "de Souza Neto E.A., Perić D., Owen D.R.J. (2008). Computational Methods for Plasticity. Wiley. §9.4 (plane stress projection alternativa)."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/von\_mises\_2d.py.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{VonMises2D}, registrada vía \texttt{@MaterialRegistry.register}. Despacho por \texttt{hypothesis} en construcción (sin coste runtime).
  \item \textbf{Kernels Numba}:
  \item \texttt{\_compute\_j2\_plane\_strain}: descomposición volumétrica-desviadora 3D ($\varepsilon^p_{zz}$ libre), return mapping radial cerrado, tangente algorítmica consistente cerrada. Predictor elástico construido como $\mathbf s_\text{trial} + p\mathbf I$ con $\mathbf s_\text{trial} = 2G(\mathbf e^\text{dev} - \boldsymbol\varepsilon^p_n)$ --- respeta $\boldsymbol\varepsilon^p_n$ en descargas/reevaluaciones.
  \item \texttt{\_compute\_j2\_plane\_stress}: predictor $\boldsymbol\sigma^\text{trial} = \mathbf C^{ps}_e(\boldsymbol\varepsilon - \boldsymbol\varepsilon^p_n)$, función de fluencia $\bar f$ proyectada, Newton local sobre $\Delta\gamma$ con tangente cerrada y máximo \texttt{\_PLANE\_STRESS\_MAX\_LOCAL\_ITER = 25} iteraciones. Construcción de $\mathbf A^{-1}$ y \ensuremath{\sigma}\_new vía base de autovectores conocida ($\mathbf v_1, \mathbf v_2, \mathbf v_3$); incompresibilidad plástica cierra $\varepsilon^p_{zz} = -(\varepsilon^p_{xx} + \varepsilon^p_{yy})$.
  \item \textbf{State schema}: \texttt{eps\_p} ndarray(4,) \texttt{[xx, yy, zz, xy\_tensorial]}, \texttt{alpha} escalar. Las cuatro componentes de \texttt{eps\_p} son obligatorias en ambas hipótesis para preservar invariantes (incompresibilidad, normas tensoriales).
  \item \textbf{\texttt{admissibility\_scale}}:
  \item plane\_strain: \texttt{\ensuremath{\surd}(2/3)\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})}
  \item plane\_stress: \texttt{(\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})\ensuremath{^{2}}/3}
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_materials\_unit.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestVonMises2D} (5 tests plane strain pre-existentes, no regresión) + \texttt{TestVonMises2DPlaneStress} (9 tests plane stress).
  \item tests/test\_solid\_2d\_plasticity.py \ensuremath{\cdot} 6 tests de integración del pipeline Quad4 + VonMises2D + NonlinearSolver en ambas hipótesis.
  \item tests/test\_density\_self\_weight.py \ensuremath{\cdot} \texttt{test\_vonmises2d\_density} --- densidad ADR 0008.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item El kernel plane stress trabaja con $\boldsymbol\sigma$ en Voigt mixto: las componentes $\boldsymbol\sigma = [\sigma_{xx},\sigma_{yy},\sigma_{xy}]$ son las "engineering" mientras que $\boldsymbol\varepsilon$ usa $\gamma_{xy} = 2\varepsilon_{xy}$. El operador $\mathbf P$ en esta convención tiene la forma con \texttt{6} en la entrada (3,3); $\mathbf P\boldsymbol\sigma$ devuelve la componente cortante como $2\sigma_{xy}$ (convención engineering), que se convierte a tensorial dividiendo por 2 antes de acumular en $\varepsilon^p_{xy}$.
  \item La actualización $\alpha_{n+1} = \alpha_n + \Delta\gamma\sqrt{(2/3)\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\boldsymbol\sigma}$ se evalúa \textbf{con $\boldsymbol\sigma$ final} del paso plástico (tras converger Newton local). Durante las iteraciones se usa la misma fórmula con el $\boldsymbol\sigma$ corriente.
  \item Validación de parámetros en constructor: \texttt{E>0}, \texttt{\ensuremath{\sigma}\_y>0}, \texttt{H\ensuremath{\ge}0}, \texttt{\ensuremath{\nu}\ensuremath{\in}(-1,0.5)}, \texttt{hypothesis \ensuremath{\in} \{plane\_strain, plane\_stress\}}. Mensajes en español describiendo la violación.
\end{itemize}

\subsection{Bug fixes detectados al implementar}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Predictor elástico plane strain ignoraba $\boldsymbol\varepsilon^p$}. Versión previa devolvía $\boldsymbol\sigma = \mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon$ cuando $f^\text{trial} \leq 0$ --- correcto solo si $\boldsymbol\varepsilon^p = 0$. En descargas elásticas desde estado plástico, o al reevaluar el material vía \texttt{compute\_gauss\_state(U\_final)} tras un análisis converged, devolvía \ensuremath{\sigma} inconsistente con el estado interno. Corregido a $\boldsymbol\sigma = \mathbf s_\text{trial} + p\mathbf I$. Detectado por el test de integración \texttt{test\_plastic\_regime\_matches\_standalone\_material}: \ensuremath{\sigma} FEM reportado coincidía con el valor de equilibrio (F/A) en Newton (donde sí entra a return mapping), pero \texttt{compute\_gauss\_state} post-converged daba el valor incorrecto del predictor elástico, divergiendo del material standalone.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Spec creada retroactivamente sobre material existente (J2 plane strain) y extendida con J2 plane stress. Decisión de algoritmo plane stress: \textbf{proyección de Simó-Hughes §3.4.1} en lugar de nested Newton sobre $\varepsilon_{zz}$. Justificación: forma cerrada del problema local (Newton local escalar sobre $\Delta\gamma$ con tangente cerrada, 3-6 iteraciones, O(1) por Gauss); Numba-compatible (kernel plano); tangente consistente cerrada vía operador $\mathbf P$. Nested Newton implicaría ~5-10\ensuremath{\times} el coste por anidación de return mapping completo dentro de cada iteración externa sobre $\sigma_{zz}=0$, justificable solo con endurecimiento no lineal complejo (Voce, plasticidad mixta) que no es el caso. Registrado aquí, no en ADR --- afecta a un material, no a contratos arquitecturales transversales.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Corrección durante la implementación: la regla heurística $\alpha_{n+1} = \alpha_n + \sqrt{2/3}\,\Delta\gamma$ heredada de plane strain rompe la invariancia bajo cambio de unidades en plane stress, porque allí $\Delta\gamma$ tiene unidades $[1/\text{esfuerzo}]$ (la regla de flujo $\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p = \dot\gamma\,\mathbf P\boldsymbol\sigma$ tiene $\mathbf P\boldsymbol\sigma$ con dimensión de esfuerzo). La fórmula físicamente correcta es $\alpha_{n+1} = \alpha_n + \Delta\gamma\,\sqrt{(2/3)\boldsymbol\sigma^\top\mathbf P\boldsymbol\sigma}$ --- adimensional. Detectado por el test unitario \texttt{test\_unit\_invariance\_MPa\_vs\_Pa} que daba un factor 1e6 entre los dos sistemas. Implica recalcular la tangente consistente con $\partial\alpha/\partial\Delta\gamma \neq \sqrt{2/3}$ (ver §11).
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Corrección plane strain: el predictor elástico devolvía $\boldsymbol\sigma = \mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon$, ignorando $\boldsymbol\varepsilon^p_n$. Bug latente preexistente sin tests que lo cubrieran (los unitarios solo probaban primer paso con $\boldsymbol\varepsilon^p = 0$). Detectado al validar el pipeline FEM: \texttt{compute\_gauss\_state(U\_final)} reportaba \ensuremath{\sigma} del predictor elástico (incorrecto) en lugar del \ensuremath{\sigma} post return-mapping. Corregido a $\boldsymbol\sigma = \mathbf s_\text{trial} + p\mathbf I$. La rama plane stress ya lo hacía bien desde el principio (predictor incluía la sustracción de $\boldsymbol\varepsilon^p$).
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Validación numérica de plane strain queda implícita en los tests unitarios existentes; los tests de integración \texttt{tests/test\_solid\_2d\_plasticity.py} abren por primera vez el pipeline completo Quad4 + VonMises2D + NonlinearSolver en ambas hipótesis --- hasta hoy no había cobertura de integración sólido 2D + material plástico.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} No se introduce ADR. La spec no rompe contratos: extiende un material existente con una rama nueva del despacho por \texttt{hypothesis}. Sí se actualiza \texttt{docs/catalogo\_materiales.md} al validar.
\end{itemize}


\newpage

\section{IsotropicDamage1D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}

\textit{> Spec \textbf{retroactiva con ampliación}: modelo implementado desde sesiones anteriores con tangente secante; esta spec lo documenta y añade la tangente algorítmica consistente, replicando la derivación de [[IsotropicDamage2D]] reducida a 1D escalar.}



\section{Especificación física}

Versión 1D de \texttt{IsotropicDamage2D}. Modelo de daño escalar isótropo en pequeñas deformaciones para barras, cables y elementos axiales. Captura degradación progresiva de la rigidez axial con ablandamiento exponencial.

\subsection{Ecuaciones}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Constitutiva}: $\sigma = (1 - d)\,E\,\varepsilon$, con $\sigma^\text{eff} = E\varepsilon$.
  \item \textbf{Deformación equivalente}: $\varepsilon_\text{eq} = |\varepsilon|$.
  \item \textbf{Variable histórica}: $\kappa_{n+1} = \max(\kappa_n, |\varepsilon_{n+1}|)$, con $\kappa_0$ inicial.
  \item \textbf{Daño}: $d(\kappa) = \begin{cases}0 & \kappa \leq \kappa_0 \\ 1 - (\kappa_0/\kappa)\,e^{-\alpha(\kappa - \kappa_0)} & \kappa > \kappa_0\end{cases}$, saturado a \texttt{DAMAGE\_MAX}.
\end{itemize}

Todas las propiedades físicas (irreversibilidad, asintótica $d \to 1$, papel de $\alpha$) son las del modelo 2D restringidas a un escalar. No distingue tracción de compresión.


\section{Formulación numérica}

\subsection{Tangente algorítmica consistente}

\[
\frac{\partial \sigma}{\partial \varepsilon} = (1-d)\,E - E\varepsilon\,\frac{\partial d}{\partial \kappa}\,\frac{\partial \kappa}{\partial \varepsilon}
\]

con:

\begin{itemize}
  \item $\dfrac{\partial d}{\partial \kappa} = (1-d)\left(\dfrac{1}{\kappa} + \alpha\right)$ (idéntico a 2D).
  \item $\dfrac{\partial \kappa}{\partial \varepsilon} = \operatorname{sign}(\varepsilon)$ en \textbf{carga activa} ($|\varepsilon| > \kappa_n$); $0$ en descarga.
\end{itemize}

\textbf{Tangente final}:

\[
E^\text{alg} = \begin{cases}
E & \kappa \leq \kappa_0 \;(\text{sin daño}) \\
(1-d)\,E & \text{descarga} \\
(1-d)\,E\big[1 - (1/\kappa + \alpha)\,\kappa\big] = -(1-d)\,E\,\alpha\,\kappa & \text{carga activa, } d < d_\text{max} \\
(1-d_\text{max})\,E & d = d_\text{max} \;(\text{saturación})
\end{cases}
\]

donde se ha usado $(1/\kappa + \alpha)\kappa = 1 + \alpha\kappa$ y $E\varepsilon\,\operatorname{sign}(\varepsilon) = E|\varepsilon| = E\kappa$ en carga activa.

\subsection{Signo de la tangente consistente}

En carga activa \textbf{siempre es negativa}: $E^\text{alg} = -(1-d)\,E\,\alpha\,\kappa < 0$ porque $1-d > 0$, $E > 0$, $\alpha > 0$, $\kappa > 0$. Refleja físicamente el régimen de \textbf{softening} (ablandamiento): la curva $\sigma$--$\varepsilon$ desciende tras el umbral.

\textbf{Implicaciones numéricas}:

\begin{itemize}
  \item La rigidez tangente del elemento ($\mathbf K_e = \int B^\top E^\text{alg} B\, dV$) puede tener autovalores negativos. La matriz \textbf{sigue siendo simétrica} (escalar \ensuremath{\times} forma cuadrática) --- \texttt{IS\_SYMMETRIC = True} se mantiene.
  \item La matriz global puede dejar de ser \textbf{positiva definida}. El despachador algebraico (ADR 0003) detecta el fallo de Cholesky y degrada a LU automáticamente --- no requiere cambio declarativo.
  \item Control de carga puede no converger en problemas con suficiente daño para producir snap-back; en ese régimen se requiere control de longitud de arco (\texttt{ArcLengthSolver}).
\end{itemize}

\subsection{Por qué no tests de integración en esta spec}

A diferencia de [[IsotropicDamage2D]], no se añade benchmark de integración Truss2D + IsotropicDamage1D + NonlinearSolver: con un solo elemento axial el comportamiento global está dominado por la inestabilidad de softening ($E_{\text{alg}} < 0$) y la única vía limpia de seguir la respuesta post-pico es arc-length. La validación de la tangente consistente se cubre con tests unitarios (incluyendo diferencia finita centrada como verificación de la derivada cerrada). Si en el futuro aparece un caso real de problema con daño 1D ramificado, se añadirá un benchmark dedicado con \texttt{ArcLengthSolver}.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: IsotropicDamage1D
kind: material
status: validated

interface:
  strain_dim: 1
  primary_state_var: damage
  is_symmetric: true       # tangente escalar ⇒ contribución elemento simétrica (puede ser indefinida pero simétrica)

parameters:
  - { name: E,        type: float, required: true,  desc: "Módulo de Young intacto" }
  - { name: kappa_0,  type: float, required: true,  desc: "Umbral de deformación equivalente |ε|" }
  - { name: alpha,    type: float, required: true,  desc: "Velocidad de degradación exponencial (>0)" }
  - { name: density,  type: float, required: false, default: null, desc: "Densidad (ADR 0008)" }

signature:
  compute_state: "(ε: float, state_vars=None) -> (σ: float, E_tan: float, state_vars')"
  strain_kind: axial escalar

state_schema:
  kappa:  "float ≥ κ_0 — máxima |ε| histórica"
  damage: "float ∈ [0, DAMAGE_MAX]"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ tracción; el modelo no distingue tracción de compresión en la activación del daño"
  damage_irreversibility: "κ monótono no decreciente; d(κ) no decreciente"

validity:
  - "E > 0, κ_0 > 0, α > 0"
  - "|ε| ≲ 1e-2 (régimen de pequeñas deformaciones)"

out_of_scope:
  - "split tracción/compresión"
  - "fatiga / acumulación cíclica"
  - "regularización para mesh-dependency en problemas con varios elementos en serie"
  - "test de integración con NonlinearSolver — requiere arc-length para superar el snap-back, fuera de scope hasta caso real"

numerical_caveats:
  - "Tangente consistente NEGATIVA en carga activa (softening). La rigidez global puede no ser PD; el despachador algebraico (ADR 0003) degrada a LU automáticamente al detectar fallo de Cholesky."
  - "Control de carga con un elemento aislado tras alcanzar el pico se vuelve inestable. Usar arc-length para seguir la rama post-pico."
  - "Transición carga↔descarga discontinua en la tangente (rama loading vs unloading): aceptable para Newton convergente, problemático cerca del umbral en problemas patológicos."

acceptance:
  unit_existing_no_regression:
    - name: secant_response_below_threshold
      expect: "ε pequeño, κ ≤ κ_0 ⇒ d=0, σ=E·ε, tangente = E"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: damage_evolution_exponential
      expect: "ley exponencial reproducida con la fórmula"
      tol_rel: 1.0e-10

  unit_consistent_tangent:
    - name: tangent_equals_E_below_threshold
      setup: "ε < κ_0"
      expect: "E_tan = E (sin daño)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_equals_secant_on_unloading
      setup: "cargar a κ > κ_0; descargar a |ε| < κ"
      expect: "E_tan = (1-d)·E exacto"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_negative_on_loading
      setup: "carga activa con κ > κ_0, d ∈ (0, DAMAGE_MAX)"
      expect: "E_tan = -(1-d)·E·α·κ < 0"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_equals_secant_at_saturation
      setup: "ε enorme tal que d = DAMAGE_MAX"
      expect: "E_tan = (1-DAMAGE_MAX)·E (sin término consistente al saturar)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_matches_finite_difference
      setup: "carga activa; ∂σ/∂ε por FD centrada (h=1e-7) vs fórmula cerrada"
      expect: "error relativo < 1e-5"
      tol_rel: 1.0e-5

    - name: tangent_consistent_with_2D_when_uniaxial
      setup: "evaluar IsotropicDamage1D(E, κ_0, α) en ε=eps y comparar contra IsotropicDamage2D(E, ν=0, κ_0, α) plane stress en ε=[eps, 0, 0]; la primera componente de σ y la entrada [0,0] de C_alg deben coincidir"
      expect: "σ_1D = σ_xx_2D; E_tan_1D = C_alg_2D[0,0]"
      tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Lemaitre J., Chaboche J.-L. (1990). Mechanics of Solid Materials. Cambridge UP. Cap. 7."
  - "Simó J.C., Ju J.W. (1987). Strain- and stress-based continuum damage models — I. Int. J. Solids Struct. 23, 821-840."
  - "Spec hermana: [docs/specs/IsotropicDamage2D.md](IsotropicDamage2D.md) — modelo 2D, derivación detallada de la tangente consistente."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/damage\_1d.py.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{IsotropicDamage1D}, registrada vía \texttt{@MaterialRegistry.register}. \texttt{IS\_SYMMETRIC} queda \texttt{True} (default heredado de \texttt{Material}) --- la contribución elemental es simétrica aunque pueda ser indefinida.
  \item \textbf{Algoritmo \texttt{compute\_state}}:
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Recuperar $\kappa_n$ y calcular $\varepsilon_\text{eq} = |\varepsilon|$.
  \item Si $\varepsilon_\text{eq} > \kappa_n$: carga activa, $\kappa_{n+1} = \varepsilon_\text{eq}$. Si no: descarga, $\kappa_{n+1} = \kappa_n$.
  \item Calcular $d$ por la ley exponencial, saturar a \texttt{DAMAGE\_MAX}.
  \item $\sigma = (1 - d)\,E\,\varepsilon$.
  \item Tangente: ramas (sin daño / descarga / saturación / carga activa) idénticas en estructura al modelo 2D, con la fórmula escalar resultante. En carga activa con daño efectivo no saturado, \texttt{E\_tan = -(1-d)\ensuremath{\cdot}E\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa}}.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_materials\_unit.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestIsotropicDamage1D} (existente, no regresión) + nueva clase \texttt{TestIsotropicDamage1DConsistentTangent}.
  \item Sin tests de integración (justificado arriba).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Spec creada retroactivamente sobre material existente (tangente secante) y extendida con tangente algorítmica consistente. Réplica directa de [[IsotropicDamage2D]] reducida a escalar. Sin ADR --- extensión local al material, no afecta a contratos.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} \texttt{IS\_SYMMETRIC} permanece \texttt{True}: la rigidez axial es escalar y la contribución elemental \texttt{B\textasciicircum{}T\ensuremath{\cdot}E\_tan\ensuremath{\cdot}B} es simétrica aunque pueda ser indefinida cuando \texttt{E\_tan < 0}. El sistema global puede dejar de ser PD; el fallback automático de Cholesky a LU del despachador algebraico (ADR 0003) lo gestiona sin cambios declarativos.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} No se añade test de integración. Justificación: con tangente consistente <0 en carga activa, un benchmark Truss2D bajo control de carga se vuelve inestable tras el pico; el seguimiento de la rama post-pico requiere arc-length que cae fuera del scope inmediato. Tests unitarios (incluyendo FD numérica y consistencia con la versión 2D reducida) cubren la corrección de la fórmula.
\end{itemize}


\newpage

\section{IsotropicDamage2D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}

\textit{> Spec \textbf{retroactiva con ampliación}: el modelo está implementado desde sesiones anteriores con \textbf{tangente secante}. Esta spec lo documenta y añade la \textbf{tangente algorítmica consistente} para recuperar convergencia cuadrática del Newton global.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}

Modelo de \textbf{daño isótropo escalar} en pequeñas deformaciones para sólidos 2D. Captura degradación progresiva e isótropa de la rigidez en respuesta a la deformación máxima histórica, con ablandamiento exponencial. Pensado para hormigón en tracción uniforme, cerámicos, materiales cuasi-frágiles donde la microfisuración distribuida puede modelarse mediante un escalar de daño en lugar de microestructura explícita.

\subsection{1. Cinemática}

Pequeñas deformaciones, descomposición elástica pura: la deformación plástica no existe en este modelo (sin plasticidad). El daño se manifiesta como degradación de la rigidez efectiva.

\subsection{2. Esfuerzo nominal vs esfuerzo efectivo}

\[
\boldsymbol\sigma = (1 - d)\,\boldsymbol\sigma^\text{eff}, \qquad \boldsymbol\sigma^\text{eff} = \mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon
\]

con $d \in [0, d_\text{max}]$ la variable de daño isótropa y $\mathbf C_e$ el tensor constitutivo elástico isótropo (2D, plane stress o plane strain según \texttt{hypothesis} heredada del \texttt{Elastic2D} interno).

El esfuerzo efectivo $\boldsymbol\sigma^\text{eff}$ es el que el material intacto soportaría con la deformación corriente. El esfuerzo nominal $\boldsymbol\sigma$ es lo que efectivamente transmite considerando la degradación.

\subsection{3. Deformación equivalente}

Cantidad escalar que cuantifica la "intensidad" de la deformación. Convención del proyecto, norma simétrica simple en notación Voigt $[\varepsilon_{xx}, \varepsilon_{yy}, \gamma_{xy}]$ con $\gamma_{xy} = 2\varepsilon_{xy}$:

\[
\varepsilon_\text{eq}(\boldsymbol\varepsilon) = \sqrt{\varepsilon_{xx}^2 + \varepsilon_{yy}^2 + \tfrac{1}{2}\gamma_{xy}^2} = \sqrt{\boldsymbol\varepsilon^\top \mathbf M\,\boldsymbol\varepsilon}
\]

con $\mathbf M = \operatorname{diag}(1, 1, 1/2)$. Equivalente a la norma de Frobenius del tensor deformación 2D plana ($\boldsymbol\varepsilon : \boldsymbol\varepsilon$ con $\varepsilon_{xy} = \gamma_{xy}/2$).

\textbf{Limitación}: no distingue tracción de compresión. Para hormigón a compresión se necesitaría un split tipo Mazars o de Vree; aquí se diferencia explícitamente como \textit{out-of-scope}.

\subsection{4. Variable histórica y condición de carga (Kuhn-Tucker)}

\[
\kappa_{n+1} = \max(\kappa_n, \varepsilon_\text{eq}(\boldsymbol\varepsilon_{n+1})), \qquad \kappa_0 \text{ inicial}
\]

Esto codifica:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Carga activa} ($\dot\kappa > 0$): $\kappa$ crece con $\varepsilon_\text{eq}$; el daño puede aumentar.
  \item \textbf{Descarga / recarga} ($\dot\kappa = 0$): $\kappa$ queda congelado; el daño no cambia.
  \item \textbf{Irreversibilidad}: $\kappa$ es monótono no decreciente.
\end{itemize}

\subsection{5. Ley de evolución del daño}

\[
d(\kappa) = \begin{cases}
0 & \kappa \leq \kappa_0 \\
1 - \dfrac{\kappa_0}{\kappa}\,e^{-\alpha(\kappa - \kappa_0)} & \kappa > \kappa_0
\end{cases}
\]

con saturación numérica $d \leq d_\text{max} = $ \texttt{DAMAGE\_MAX} (\texttt{solidum.constants.DAMAGE\_MAX}, evita rigidez nula).

Propiedades:
\begin{itemize}
  \item $d(\kappa_0) = 0$ (continuidad).
  \item $d'(\kappa) > 0$ para $\kappa > \kappa_0$ (irreversibilidad).
  \item $\lim_{\kappa \to \infty} d = 1$ (asintótico).
  \item $\alpha$ controla la velocidad de degradación (ablandamiento más abrupto si $\alpha$ grande).
\end{itemize}


\section{Formulación numérica}

\subsection{6. Algoritmo en un paso}

Dado $\{\kappa_n\}$ y $\boldsymbol\varepsilon_{n+1}$:

\begin{enumerate}
  \item $\varepsilon_\text{eq} = \sqrt{\varepsilon_{xx}^2 + \varepsilon_{yy}^2 + \tfrac{1}{2}\gamma_{xy}^2}$.
  \item Si $\varepsilon_\text{eq} > \kappa_n$: \textbf{carga activa}, $\kappa_{n+1} = \varepsilon_\text{eq}$. Si no: \textbf{descarga}, $\kappa_{n+1} = \kappa_n$.
  \item Aplicar ley de daño con $\kappa_{n+1}$; saturar a $d_\text{max}$.
  \item $\boldsymbol\sigma_{n+1} = (1 - d)\,\mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon_{n+1}$.
  \item Tangente: \textbf{secante} en descarga / sin daño / saturación; \textbf{algorítmica consistente} en carga activa con daño no saturado (ver §7).
\end{enumerate}

El algoritmo es \textbf{explícito}: no requiere Newton local. La actualización de $\kappa$ y $d$ es directa.

\subsection{7. Tangente algorítmica consistente (ampliación)}

\[
\mathbf C^\text{alg} = \frac{\partial \boldsymbol\sigma_{n+1}}{\partial \boldsymbol\varepsilon_{n+1}}
\]

Derivando $\boldsymbol\sigma = (1-d)\,\mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon$:

\[
\mathbf C^\text{alg} = (1-d)\,\mathbf C_e - \boldsymbol\sigma^\text{eff} \otimes \frac{\partial d}{\partial \boldsymbol\varepsilon}
\]

con $\boldsymbol\sigma^\text{eff} = \mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon$. La derivada del daño respecto a la deformación, por regla de la cadena:

\[
\frac{\partial d}{\partial \boldsymbol\varepsilon} = \frac{\partial d}{\partial \kappa}\,\frac{\partial \kappa}{\partial \boldsymbol\varepsilon}
\]

donde:

\begin{itemize}
  \item $\dfrac{\partial d}{\partial \kappa} = (1 - d)\left(\dfrac{1}{\kappa} + \alpha\right)$ para la ley exponencial. (Demostración: derivando $d = 1 - (\kappa_0/\kappa)e^{-\alpha(\kappa-\kappa_0)}$ y reagrupando vía $1 - d = (\kappa_0/\kappa)e^{-\alpha(\kappa-\kappa_0)}$.)
\end{itemize}

\begin{itemize}
  \item $\dfrac{\partial \kappa}{\partial \boldsymbol\varepsilon}$ depende del régimen:
  \item \textbf{Carga activa} ($\varepsilon_\text{eq} > \kappa_n$, $\kappa = \varepsilon_\text{eq}$):
\end{itemize}
    \[
\dfrac{\partial \kappa}{\partial \boldsymbol\varepsilon} = \dfrac{\partial \varepsilon_\text{eq}}{\partial \boldsymbol\varepsilon} = \dfrac{1}{\varepsilon_\text{eq}}\begin{bmatrix}\varepsilon_{xx} \\ \varepsilon_{yy} \\ \tfrac{1}{2}\gamma_{xy}\end{bmatrix}
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Descarga} ($\varepsilon_\text{eq} \leq \kappa_n$): $\partial \kappa / \partial \boldsymbol\varepsilon = 0$.
\end{itemize}

\textbf{Tangente final}:

\[
\mathbf C^\text{alg} = \begin{cases}
\mathbf C_e & \kappa \leq \kappa_0 \;(\text{sin daño}) \\
(1-d)\,\mathbf C_e & \text{descarga} \\
(1-d)\,\mathbf C_e \;-\; \dfrac{(1-d)(1/\kappa + \alpha)}{\varepsilon_\text{eq}}\,(\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon)(\mathbf M\boldsymbol\varepsilon)^\top & \text{carga activa, } d < d_\text{max} \\
(1-d_\text{max})\,\mathbf C_e & d = d_\text{max} \;(\text{saturación})
\end{cases}
\]

con $\mathbf M = \operatorname{diag}(1, 1, 1/2)$.

\subsection{8. Pérdida de simetría}

El producto externo $(\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon)(\mathbf M\boldsymbol\varepsilon)^\top$ es una matriz $3\times 3$ que \textbf{no es simétrica en general}. $\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon$ y $\mathbf M\boldsymbol\varepsilon$ no son proporcionales salvo en estados de deformación muy particulares (e.g. uniaxial puro alineado con ejes).

Esto rompe la simetría heredada de la tangente secante $(1-d)\mathbf C_e$:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tangente secante}: simétrica. \texttt{IS\_SYMMETRIC = True} sería válido.
  \item \textbf{Tangente consistente}: no simétrica en general. \textbf{\texttt{IS\_SYMMETRIC = False} obligatorio.}
\end{itemize}

Consecuencia algebraica (ADR 0003): el despachador elige LU en lugar de Cholesky/LDL\ensuremath{^{\top}} para sistemas globales que incluyan este material. El coste por paso aumenta ~30-50\% respecto a Cholesky, pero la convergencia cuadrática del Newton global con tangente consistente recupera ese coste con creces (típicamente 2-3 iteraciones en lugar de 5-10 con tangente secante).

\subsection{9. Decisión de régimen durante el Newton}

Durante una iteración del Newton global, el material recibe un $\boldsymbol\varepsilon$ trial y debe decidir carga/descarga comparando con $\kappa_n$ (el estado committed del paso anterior). La transición entre ramas (loading \ensuremath{\leftrightarrow} unloading) es \textbf{discontinua en la tangente}: al cruzar $\varepsilon_\text{eq} = \kappa_n$ el segundo término aparece/desaparece bruscamente. En la práctica esto no genera problemas porque el Newton converge antes de oscilar entre ramas; en problemas patológicos puede requerir continuation o arc-length.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: IsotropicDamage2D
kind: material
status: validated

interface:
  strain_dim: 3
  primary_state_var: damage
  is_symmetric: false      # tangente consistente no simétrica (ver §8)

parameters:
  - { name: E,          type: float, required: true,  desc: "Módulo de Young intacto" }
  - { name: nu,         type: float, required: true,  desc: "Coeficiente de Poisson" }
  - { name: kappa_0,    type: float, required: true,  desc: "Umbral de deformación equivalente; daño nulo mientras κ ≤ κ_0" }
  - { name: alpha,      type: float, required: true,  desc: "Velocidad de degradación exponencial (>0)" }
  - { name: hypothesis, type: str,   required: false, default: "plane_stress", desc: "plane_stress | plane_strain (delegado a Elastic2D interno)" }
  - { name: density,    type: float, required: false, default: null, desc: "Densidad (ADR 0008)" }

signature:
  compute_state: "(ε: ndarray(3,), state_vars=None) -> (σ: ndarray(3,), C_tan: ndarray(3,3), state_vars')"
  strain_kind: "plano Voigt — [ε_xx, ε_yy, γ_xy] con γ_xy = 2·ε_xy"

state_schema:
  kappa:  "float ≥ κ_0 — máxima deformación equivalente histórica"
  damage: "float ∈ [0, DAMAGE_MAX] — variable de daño escalar isótropa"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ tracción; el modelo no distingue tracción de compresión en la activación del daño"
  voigt: "γ_xy = 2·ε_xy en deformación; ε_eq usa norma M=diag(1,1,1/2)"
  damage_irreversibility: "κ monótono no decreciente vía max(κ_old, ε_eq); d(κ) creciente"

validity:
  - "E > 0, κ_0 > 0, α > 0"
  - "ν ∈ (-1, 0.5) (delegación a Elastic2D)"
  - "hypothesis ∈ {'plane_stress', 'plane_strain'}"

out_of_scope:
  - "split tracción/compresión (Mazars, de Vree, Mises modificado); el modelo daña por igual en cualquier régimen"
  - "anisotropía del daño (tensor de daño D vs escalar)"
  - "regularización para evitar mesh-dependency en regime de ablandamiento (longitud característica, no-local, gradient)"
  - "acoplamiento con plasticidad"
  - "fatiga / acumulación cíclica del daño"
  - "tangente consistente para IsotropicDamage1D — fuera del alcance de esta spec; misma deuda gemela"

numerical_caveats:
  - "Tangente consistente NO simétrica → IS_SYMMETRIC=False obliga al despachador algebraico a usar LU (ADR 0003). Costo por paso ~30-50% mayor que Cholesky pero convergencia cuadrática del Newton global lo compensa."
  - "Transición loading↔unloading es discontinua en la tangente. Newton converge antes de oscilar entre ramas en casos típicos. Para problemas patológicos cerca del umbral, considerar arc-length."
  - "Saturación d=DAMAGE_MAX corta la corrección consistente (∂d/∂κ deja de ser efectivamente (1-d)(1/κ+α)); el algoritmo devuelve tangente secante en ese caso para evitar términos espurios."
  - "Sin regularización, la solución es mesh-dependent en régimen de ablandamiento (localización en una banda de elementos). Para benchmark cuantitativo se requiere mismo refinamiento de malla; para comparaciones cualitativas (presencia de banda, dirección) basta con regularización de gradiente o longitud característica (fuera de scope)."

acceptance:
  # Cubierto por tests/test_materials_unit.py · TestIsotropicDamage2D (preexistentes)
  # y tests/test_damage2d_consistent_tangent.py (nuevos)
  unit_existing_no_regression:
    - name: secant_response_below_threshold
      expect: "κ ≤ κ_0 ⇒ d=0, σ = C_e·ε, tangente = C_e (sin cambio respecto a versión secante anterior)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: damage_evolution_exponential
      expect: "para κ > κ_0, d cumple ley exponencial dentro de la fórmula"
      tol_rel: 1.0e-10

  unit_consistent_tangent:
    - name: tangent_equals_secant_on_unloading
      setup: "carga hasta κ>κ_0, descarga con ε de menor norma"
      expect: "C_tan = (1-d)·C_e exacto (segundo término se anula con ∂κ/∂ε = 0)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_equals_secant_below_threshold
      setup: "ε pequeño, κ_old = κ_0"
      expect: "C_tan = C_e (sin daño activo, ni secante con d=0 ni corrección)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_equals_secant_at_saturation
      setup: "carga hasta κ enorme tal que d alcanza DAMAGE_MAX"
      expect: "C_tan = (1-DAMAGE_MAX)·C_e (el término consistente se corta porque ∂d/∂κ efectivamente 0 al saturar)"
      tol_rel: 1.0e-12

    - name: tangent_consistent_term_on_loading
      setup: "carga activa con κ > κ_0 y d < DAMAGE_MAX"
      expect: "C_tan ≠ (1-d)·C_e — incluye el término rank-1 -(1-d)(1/κ+α)/ε_eq · (Ce·ε) ⊗ (M·ε)"
      verification: "compara contra fórmula explícita evaluada en el mismo estado"
      tol_rel: 1.0e-9

    - name: tangent_not_symmetric_in_loading
      setup: "carga activa con estado de deformación no degenerado (ε_xx ≠ ε_yy, γ_xy ≠ 0)"
      expect: "C_tan − C_tan^T ≠ 0 (al menos un elemento off-diagonal con diferencia significativa)"
      verification: "‖C_tan - C_tan^T‖_F / ‖C_tan‖_F ≥ 0.01 en el caso de prueba"

    - name: tangent_finite_difference_consistency
      setup: "carga activa; calcular tangente por diferencia finita centrada (perturbación 1e-7) y comparar con cerrada"
      expect: "‖C_tan_FD − C_tan_closed_form‖ / ‖C_tan‖ < 1e-5"
      tol_rel: 1.0e-5

  unit_arch:
    - name: is_symmetric_attribute_is_false
      expect: "IsotropicDamage2D.IS_SYMMETRIC == False (atributo declarado en clase)"

  integration:
    - name: quad4_damage_newton_converges_in_few_iter
      setup: "Quad4 unitario, IsotropicDamage2D plane stress, carga uniaxial hasta régimen plenamente dañado"
      expect: "Newton converge en ≤6 iteraciones por paso (evidencia de convergencia cuadrática con tangente consistente)"

references:
  - "Lemaitre J., Chaboche J.-L. (1990). Mechanics of Solid Materials. Cambridge UP. Cap. 7 (continuum damage mechanics)."
  - "Oliver J. (1989). A consistent characteristic length for smeared cracking models. IJNME 28, 461-474."
  - "Simó J.C., Ju J.W. (1987). Strain- and stress-based continuum damage models — I. Formulation. Int. J. Solids Struct. 23, 821-840 (tangente consistente para daño isótropo)."
  - "de Souza Neto E.A., Perić D., Owen D.R.J. (2008). Computational Methods for Plasticity. Wiley. §12 (damage models)."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/damage\_2d.py.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{IsotropicDamage2D}, registrada vía \texttt{@MaterialRegistry.register}. Declara \texttt{IS\_SYMMETRIC = False} como ClassVar (sobreescribe el default \texttt{True} de \texttt{Material}).
  \item \textbf{Estado}: dict \texttt{\{'kappa': float, 'damage': float\}}. \texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR = 'damage'}.
  \item \textbf{Algoritmo \texttt{compute\_state}}:
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Recuperar $\kappa_n$ y calcular $\varepsilon_\text{eq}(\boldsymbol\varepsilon)$.
  \item Si $\varepsilon_\text{eq} > \kappa_n$ y $\kappa_{n+1} > \kappa_0$: rama de carga activa.
  \item Calcular $d$ por la ley exponencial, saturar a \texttt{DAMAGE\_MAX}.
  \item Calcular $\boldsymbol\sigma = (1-d)\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon$.
  \item Tangente: rama según §7 (secante o consistente). En la rama consistente, calcular el término rank-1 una sola vez y restar a $(1-d)\mathbf C_e$.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{admissibility\_scale}}: sin cambios respecto a versión previa, \texttt{E\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa}\_0} (umbral inicial --- la escala no evoluciona con el estado porque el criterio se mide contra $\kappa_0$, no contra $\kappa$).
  \item \textbf{Compatibilidad}: el cambio rompe \texttt{IS\_SYMMETRIC} para este material. El despachador algebraico (ADR 0003) verifica \texttt{domain\_is\_symmetric} agregando \texttt{material.IS\_SYMMETRIC} sobre todos los materiales del dominio; basta un material con \texttt{IS\_SYMMETRIC=False} para que el solver elija LU.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_materials\_unit.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestIsotropicDamage2D} (existente, no regresión) + nueva clase \texttt{TestIsotropicDamage2DConsistentTangent}.
  \item tests/test\_solid\_2d\_damage.py nuevo: integración Quad4 + IsotropicDamage2D + NonlinearSolver con tangente consistente.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Spec creada retroactivamente sobre material existente (tangente secante) y extendida con tangente algorítmica consistente. Sin ADR: extiende un material existente añadiendo un término a la tangente; no rompe contratos arquitecturales transversales. Sí cambia \texttt{IS\_SYMMETRIC} para este material, lo cual el despachador algebraico ya soporta vía agregación sobre el dominio (no requiere refactor).
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Decisión: la transición loading\ensuremath{\leftrightarrow}unloading se decide con $\kappa_n$ committed (no con $\kappa$ trial dentro del Newton). Esto es lo estándar y evita oscilaciones del Newton entre ramas en pasos con ambigüedad. Si el paso converge, $\kappa$ se compromete y la decisión es consistente con la trayectoria.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} \texttt{IsotropicDamage1D} queda con tangente secante. Misma deuda gemela conceptual, pero fuera del alcance pactado (A2 era solo 2D). Si el usuario la prioriza luego, replicar es trivial: misma fórmula reducida a escalar.
\end{itemize}


\newpage

\section{DruckerPrager2D}



\textit{Orden de trabajo. El usuario escribe \textbf{especificación física}, \textbf{formulación numérica} y \textbf{contrato}; la IA rellena \textbf{implementación} y responde en \textbf{diálogo}.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}

Modelo elastoplástico \textbf{friccional} independiente de la velocidad. Suelos, hormigón, granulares, materiales cuasi-frágiles cohesivo-friccionales. Suaviza la pirámide hexagonal de Mohr-Coulomb a un \textbf{cono circular} en el espacio de tensiones principales, eliminando las aristas que complican el return mapping.

Diferencia clave con J2:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dependencia de la presión}. La resistencia al corte aumenta con la presión de confinamiento (componente friccional).
  \item \textbf{Plasticidad no asociada}. La dilatancia volumétrica real del flujo plástico ($\psi$) es típicamente menor que la fricción del criterio ($\phi$). Forzar $\psi = \phi$ (asociada) sobreestima la dilatancia y el volumen post-fluencia.
  \item \textbf{Retorno al ápice}. El criterio define un cono con vértice; estados de prueba en zona puramente hidrostática extrema retornan al vértice (zona singular en la dirección de flujo).
\end{itemize}

Hipótesis cinemática soportada: \textbf{\texttt{plane\_strain}} únicamente en esta spec.

\subsection{1. Descomposición aditiva y elasticidad}

Pequeñas deformaciones: $\boldsymbol\varepsilon = \boldsymbol\varepsilon^e + \boldsymbol\varepsilon^p$. Ley elástica isótropa: $\boldsymbol\sigma = \mathbf C_e (\boldsymbol\varepsilon - \boldsymbol\varepsilon^p)$.

\subsection{2. Criterio de fluencia (Drucker-Prager)}

\[
f(\boldsymbol\sigma, \alpha) = \sqrt{J_2} + \eta_f\,I_1 - k(\alpha) \;\leq\; 0
\]

con:

\begin{itemize}
  \item $J_2 = \tfrac{1}{2}\,\mathbf s : \mathbf s$, segundo invariante del desviador.
  \item $I_1 = \operatorname{tr}(\boldsymbol\sigma) = \sigma_{xx} + \sigma_{yy} + \sigma_{zz}$, primer invariante.
  \item $\eta_f$, coeficiente friccional del cono (adimensional, $\geq 0$).
  \item $k(\alpha) = k_0 + H_k\,\alpha$, parámetro cohesivo con endurecimiento isótropo lineal.
\end{itemize}

La superficie es un cono con eje en la línea hidrostática ($\sigma_{xx} = \sigma_{yy} = \sigma_{zz}$), vértice en $I_1 = k/\eta_f$, abertura controlada por $\eta_f$.

\subsection{3. Calibración con Mohr-Coulomb}

Los parámetros $(\eta_f, k_0)$ se derivan de los parámetros físicos $(c_0, \phi)$ --- cohesión y ángulo de fricción interna --- según la variante del cono elegida:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYY}
\hline
\textbf{variant} & \textbf{$\eta_f$} & \textbf{$k_0$} \\
\hline
\texttt{plane\_strain\_matched} (default) & $\tan(\phi)/\sqrt{9 + 12\tan^2(\phi)}$ & $3\,c_0/\sqrt{9 + 12\tan^2(\phi)}$ \\
\texttt{outer\_cone} & $2\sin(\phi)/[\sqrt 3\,(3 - \sin(\phi))]$ & $6\,c_0\cos(\phi)/[\sqrt 3\,(3 - \sin(\phi))]$ \\
\texttt{inner\_cone} & $2\sin(\phi)/[\sqrt 3\,(3 + \sin(\phi))]$ & $6\,c_0\cos(\phi)/[\sqrt 3\,(3 + \sin(\phi))]$ \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\texttt{plane\_strain\_matched} es la variante que coincide exactamente con Mohr-Coulomb en condiciones de plane strain (Drucker, 1953). Las otras dos circunscriben (outer) o inscriben (inner) el hexágono de MC en el plano \ensuremath{\pi}. Como esta spec solo soporta plane strain, \texttt{plane\_strain\_matched} es el default natural.

\subsection{4. Regla de flujo (no asociada por defecto)}

Potencial plástico $g$ con coeficiente de \textbf{dilatancia} $\eta_g$ (función del ángulo de dilatancia $\psi$, calibrado con la misma fórmula que $\eta_f$ pero usando $\psi$):

\[
g(\boldsymbol\sigma) = \sqrt{J_2} + \eta_g\,I_1
\]

\[
\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p = \dot\gamma\,\frac{\partial g}{\partial \boldsymbol\sigma} = \dot\gamma\,\left(\frac{\mathbf s}{2\sqrt{J_2}} + \eta_g\,\mathbf I\right)
\]

Descomposición:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Parte desviadora}: $\dot{\mathbf e}^p = \dot\gamma\,\mathbf s/(2\sqrt{J_2})$ --- análoga a J2.
  \item \textbf{Parte volumétrica}: $\operatorname{tr}(\dot{\boldsymbol\varepsilon}^p) = 3\dot\gamma\,\eta_g$ --- \textbf{dilatación plástica positiva} si $\eta_g > 0$.
\end{itemize}

Si $\psi = \phi$ (i.e. $\eta_g = \eta_f$) el modelo se vuelve \textbf{asociado}; tangente algorítmica simétrica. Para $\psi < \phi$ (típico en suelos: $\psi \approx \phi/2$ o incluso $\psi = 0$, "non-dilatant"), el modelo es \textbf{no asociado} y la tangente algorítmica es \textbf{asimétrica}.

\subsection{5. Endurecimiento isótropo lineal}

\[
\dot\alpha = \dot\gamma
\]

con $\alpha$ la \textbf{deformación plástica equivalente} (convención del proyecto para Drucker-Prager). La superficie crece manteniendo eje y abertura, solo $k$ aumenta linealmente.

Endurecimiento por fricción/dilatancia (cambio de $\eta_f$ o $\eta_g$ con $\alpha$) queda fuera de esta spec --- escenario que no necesitamos hoy y que añade no-linealidad fuerte al return mapping.

\subsection{6. Condiciones de Kuhn-Tucker}

\[
\dot\gamma \geq 0,\qquad f \leq 0,\qquad \dot\gamma\,f = 0
\]

\subsection{7. Variables internas}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYY}
\hline
\textbf{Símbolo} & \textbf{Tipo} & \textbf{Significado} \\
\hline
$\boldsymbol\varepsilon^p$ & tensor 4 componentes \texttt{[xx, yy, zz, xy\_tensorial]} & deformación plástica \\
$\alpha$ & escalar $\geq 0$ & deformación plástica equivalente (= acumulado de $\Delta\gamma$) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\texttt{alpha} es la variable principal exportable (\texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR = 'alpha'}).


\section{Formulación numérica}

\subsection{8. Esquema implícito --- Backward Euler}

Dado $\{\boldsymbol\varepsilon^p_n, \alpha_n\}$ y $\boldsymbol\varepsilon_{n+1}$, predictor elástico:

\[
\boldsymbol\varepsilon^\text{trial} = \boldsymbol\varepsilon_{n+1} - \boldsymbol\varepsilon^p_n, \qquad \mathbf s^\text{trial} = 2G\,\mathbf e^\text{trial}_\text{dev},\qquad p^\text{trial} = K\,\operatorname{tr}(\boldsymbol\varepsilon^\text{trial})
\]

con $I_1^\text{trial} = 3\,p^\text{trial}$, $\sqrt{J_2^\text{trial}} = \|\mathbf s^\text{trial}\|/\sqrt{2}$.

Función de fluencia trial:

\[
f^\text{trial} = \sqrt{J_2^\text{trial}} + \eta_f\,I_1^\text{trial} - k(\alpha_n)
\]

Si $f^\text{trial} \leq \text{tol}$ \ensuremath{\to} paso elástico. Si no, intentar \textbf{return regular}.

\subsection{9. Return regular (cone surface)}

La dirección desviadora $\hat{\mathbf n} = \mathbf s^\text{trial}/\sqrt{2 J_2^\text{trial}} = \mathbf s/\sqrt{2 J_2}$ es invariante bajo carga radial. Las actualizaciones son lineales en $\Delta\gamma$:

\[
\sqrt{J_2^{n+1}} = \sqrt{J_2^\text{trial}} - G\,\Delta\gamma
\]
\[
p^{n+1} = p^\text{trial} - 3K\,\eta_g\,\Delta\gamma, \qquad I_1^{n+1} = 3\,p^{n+1}
\]

La consistencia $f(\sigma_{n+1}, \alpha_{n+1}) = 0$ con $\alpha_{n+1} = \alpha_n + \Delta\gamma$ y $k_{n+1} = k_0 + H_k(\alpha_n + \Delta\gamma)$ da:

\[
\boxed{\;\Delta\gamma = \frac{f^\text{trial}}{G + 9K\,\eta_f\,\eta_g + H_k}\;}
\]

\textbf{Forma cerrada} --- sin Newton local. Cada término del denominador:
\begin{itemize}
  \item $G$: cambio en $\sqrt{J_2}$ por la parte desviadora del flujo.
  \item $9K\,\eta_f\,\eta_g$: cambio en $\eta_f I_1$ por la parte volumétrica dilatante del flujo (multiplicado por $\eta_f$ del criterio y $\eta_g$ del potencial).
  \item $H_k$: endurecimiento.
\end{itemize}

\textbf{Actualizaciones}:

\[
\mathbf s^{n+1} = \frac{\sqrt{J_2^{n+1}}}{\sqrt{J_2^\text{trial}}}\,\mathbf s^\text{trial}
\]

\[
\boldsymbol\sigma^{n+1} = \mathbf s^{n+1} + p^{n+1}\,\mathbf I
\]

\[
\boldsymbol\varepsilon^p_{n+1} = \boldsymbol\varepsilon^p_n + \Delta\gamma\,\left(\frac{\mathbf s^{n+1}}{2\sqrt{J_2^{n+1}}} + \eta_g\,\mathbf I\right)
\]

\textbf{Condición de validez del return regular}: $\sqrt{J_2^{n+1}} \geq 0$. Si $\Delta\gamma_\text{reg} > \sqrt{J_2^\text{trial}}/G$, el desviador "se pasa de cero" y el algoritmo regular es inválido --- toca \textbf{return al ápice}.

\subsection{10. Return al ápice}

Cuando el estado de prueba cae en zona puramente hidrostática extrema (p\_trial muy traccionante respecto a la cohesión), la proyección al cono cae en su vértice, donde $\mathbf s = 0$ y la dirección desviadora $\hat{\mathbf n}$ no está definida.

En el ápice: $\boldsymbol\sigma^{n+1} = (k_{n+1}/\eta_f)\,\mathbf I$ (puramente hidrostático), $\sqrt{J_2^{n+1}} = 0$.

Por conservación volumétrica:

\[
p^{n+1} = p^\text{trial} - 3K\,\eta_g\,\Delta\gamma = \frac{k_{n+1}}{3\,\eta_f}
\]

con $k_{n+1} = k_0 + H_k(\alpha_n + \Delta\gamma)$. Despejando:

\[
\boxed{\;\Delta\gamma_\text{apex} = \frac{p^\text{trial}\,\eta_f - k(\alpha_n)/3 \cdot \eta_f \cdot 3}{3K\,\eta_f\,\eta_g + H_k} = \frac{3 p^\text{trial}\,\eta_f - k(\alpha_n)}{3K \cdot 3\eta_f\,\eta_g + H_k}\;}
\]

Reordeno: $3p^\text{trial}\,\eta_f - k(\alpha_n) = I_1^\text{trial}\,\eta_f - k(\alpha_n)$. Denominador: $9K\,\eta_f\,\eta_g + H_k$. (Equivalente a la fórmula regular sin el término $G$, porque la rama de apex es puramente volumétrica.)

\[
\Delta\gamma_\text{apex} = \frac{I_1^\text{trial}\,\eta_f - k(\alpha_n)}{9K\,\eta_f\,\eta_g + H_k}
\]

\textbf{Actualizaciones (apex)}:

\[
\mathbf s^{n+1} = 0,\qquad p^{n+1} = K(\operatorname{tr}(\boldsymbol\varepsilon_{n+1}) - 3\,\eta_g\,\Delta\gamma) \;\equiv\; \frac{k_{n+1}}{3\,\eta_f}
\]

\[
\boldsymbol\sigma^{n+1} = p^{n+1}\,\mathbf I
\]

\[
\boldsymbol\varepsilon^p_{n+1} = \boldsymbol\varepsilon^p_n + \Delta\gamma\,\eta_g\,\mathbf I + \boldsymbol\varepsilon^{p,\text{dev}}_\text{trial}
\]

(la parte desviadora plástica absorbe completamente el desviador de prueba, ya que $\mathbf s^{n+1} = 0$.)

\subsection{11. Detección del régimen de retorno}

Algoritmo de despacho:

\begin{enumerate}
  \item Calcular $\Delta\gamma_\text{reg}$ por la fórmula regular.
  \item Si $\sqrt{J_2^\text{trial}} - G\,\Delta\gamma_\text{reg} \geq 0$ \ensuremath{\to} return regular.
  \item Si no \ensuremath{\to} return al ápice con $\Delta\gamma_\text{apex}$.
\end{enumerate}

El criterio es geométricamente: el predictor cae más allá del ápice si la proyección desviadora exigiría reducir $\sqrt{J_2}$ por debajo de cero.

\subsection{12. Tangente algorítmica consistente}

\textbf{Return regular} ($\sqrt{J_2^{n+1}} > 0$):

Por linealización del algoritmo:

\[
\mathbf C^\text{alg} = K\,\mathbf 1\otimes\mathbf 1 + 2G\left(1 - \frac{G\,\Delta\gamma}{\sqrt{J_2^\text{trial}}}\right)\mathbf I_\text{dev} + 2G\,\Theta\,\hat{\mathbf n}\otimes\hat{\mathbf n} - 3K\,\eta_g\,\mathbf 1\otimes \mathbf a_f - 3K\,\eta_f\,\mathbf a_g\otimes\mathbf 1 + \text{corrección}
\]

donde:
\begin{itemize}
  \item $\hat{\mathbf n} = \mathbf s^{n+1}/(2\sqrt{J_2^{n+1}})$ (dirección de flujo desviador, normalizada por convención).
  \item $\mathbf 1 = (1,1,1,0)$ en notación 4 componentes (hidrostática).
  \item $\Theta$, $\mathbf a_f$, $\mathbf a_g$: términos cruzados que recogen el acoplamiento entre cambio de $\sqrt{J_2}$ y endurecimiento.
\end{itemize}

Forma compacta (de Souza Neto §8.3.4):

\[
\mathbf C^\text{alg} = K\,\mathbf 1\otimes\mathbf 1 + 2G\,\Big(1 - \tfrac{G\Delta\gamma}{\sqrt{J_2^\text{trial}}}\Big)\,\mathbf I_\text{dev} - \frac{1}{G + 9K\eta_f\eta_g + H_k}\,\mathbf b_g \otimes \mathbf b_f
\]

con $\mathbf b_g = G\hat{\mathbf n} + 3K\eta_g\,\mathbf 1$, $\mathbf b_f = G\hat{\mathbf n} + 3K\eta_f\,\mathbf 1$. \textbf{Asimétrica si $\eta_f \neq \eta_g$} (no asociada).

\textbf{Return al ápice} ($\sqrt{J_2^{n+1}} = 0$):

\[
\mathbf C^\text{alg} = K\,\Big(1 - \frac{3K\eta_f\eta_g}{3K\eta_f\eta_g + H_k/3}\Big)\,\mathbf 1\otimes\mathbf 1
\]

--- rigidez puramente volumétrica reducida (el material en el ápice se comporta como un fluido con compresibilidad finita; sin rigidez desviadora alguna).

Forma equivalente más limpia: $\mathbf C^\text{alg}_\text{apex} = \dfrac{K\,H_k}{9K\eta_f\eta_g + H_k}\,\mathbf 1\otimes\mathbf 1$ (con $H_k=0$, el ápice se vuelve completamente plástico volumétrico y la tangente colapsa; este caso queda manejado en el código devolviendo un escalar pequeño $>0$ para evitar singularidad).

\subsection{13. Tolerancia de fluencia}

ADR 0006: \texttt{admissibility\_scale = k(\ensuremath{\alpha}) = k\_0 + H\_k\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}} (escala cohesiva corriente del cono). Tiene unidades de esfuerzo, igual que $f$.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: DruckerPrager2D
kind: material
status: validated

interface:
  strain_dim: 3
  primary_state_var: alpha
  is_symmetric: false      # tangente asimétrica si no asociada (ψ ≠ φ)

parameters:
  - { name: E,          type: float, required: true,  desc: "Módulo de Young" }
  - { name: nu,         type: float, required: true,  desc: "Coeficiente de Poisson" }
  - { name: cohesion,   type: float, required: true,  desc: "Cohesión c_0 inicial (esfuerzo)" }
  - { name: phi_deg,    type: float, required: true,  desc: "Ángulo de fricción interna en grados; típico suelos 20-40°, hormigón 30-37°" }
  - { name: psi_deg,    type: float, required: false, default: null, desc: "Ángulo de dilatancia en grados. Default = phi_deg (asociada). Típico no asociada: ψ < φ, e.g. 0 o φ/2." }
  - { name: H,          type: float, required: false, default: 0.0, desc: "Endurecimiento isótropo lineal en cohesión H_k (≥0). H=0 ⇒ perfectamente plástico." }
  - { name: hypothesis, type: str,   required: false, default: "plane_strain", desc: "plane_strain (único soportado)" }
  - { name: variant,    type: str,   required: false, default: "plane_strain_matched", desc: "plane_strain_matched | outer_cone | inner_cone — calibración con Mohr-Coulomb" }
  - { name: density,    type: float, required: false, default: null, desc: "Densidad (ADR 0008)" }

signature:
  compute_state: "(ε: ndarray(3,), state_vars=None) -> (σ: ndarray(3,), C_alg: ndarray(3,3), state_vars')"
  strain_kind: "plano Voigt — [ε_xx, ε_yy, γ_xy] con γ_xy = 2·ε_xy"

state_schema:
  eps_p:   "ndarray(4,) — [ε^p_xx, ε^p_yy, ε^p_zz, ε^p_xy_tensorial]"
  alpha:   "float ≥ 0 — multiplicador plástico acumulado"

conventions:
  sign: "σ > 0 ⇔ tracción (Reglas §5)"
  voigt: "γ_xy = 2·ε_xy en deformación; ε^p_xy en tensorial (sin factor 2)"
  associated_flow: "ψ = φ ⇒ asociada (tangente simétrica); ψ ≠ φ ⇒ no asociada"

validity:
  - "E > 0, c_0 > 0, 0 ≤ φ < 90°, 0 ≤ ψ ≤ φ"
  - "ν ∈ (-1, 0.5)"
  - "H ≥ 0"
  - "hypothesis == 'plane_strain' (único soportado en esta spec)"
  - "variant ∈ {'plane_strain_matched', 'outer_cone', 'inner_cone'}"

out_of_scope:
  - "plane_stress — la proyección de Drucker-Prager con σ_zz=0 acoplada a regla de flujo dilatante es notoriamente delicada; difiere hasta caso real"
  - "endurecimiento por cambio de φ y/o ψ con α — no lineal fuerte en el return mapping"
  - "endurecimiento cinemático (back-stress hidrostático y desviador)"
  - "cap (modelo cap-cone) para suelos compactables"
  - "ablandamiento (H<0) — requiere regularización"
  - "grandes deformaciones"

numerical_caveats:
  - "Tangente algorítmica asimétrica si ψ ≠ φ → IS_SYMMETRIC=False, el despachador algebraico usa LU (ADR 0003)."
  - "Modos de carga muy traccionantes pueden caer en la rama de ápice. La detección automática del régimen (regular vs apex) está en el algoritmo; si en el futuro aparece oscilación entre ramas en pasos cerca de la transición, considerar smoothing con vertex regularization."
  - "Con ψ = 0 (sin dilatancia) y H_k = 0, en la rama de ápice la tangente volumétrica se anula → singularidad. El código devuelve un valor de respaldo (rigidez volumétrica reducida no nula) para evitar matriz singular; típicamente sale del ápice en el siguiente paso."
  - "El return regular puede generar α creciente con incrementos pequeños cerca de la transición regular↔apex. Newton global converge igual; si en problema concreto se detecta oscilación, usar arc-length."

acceptance:
  unit:
    - name: parameter_validation
      expect: "constructor rechaza variant inválida, φ ≥ 90°, ψ > φ, hypothesis distinto de plane_strain"

    - name: calibration_matched_consistency
      expect: "para variant='plane_strain_matched' con ψ = φ, asociada → η_f = η_g; con ψ = 0, η_g = 0 (sin dilatación)"

    - name: paso_elastico_below_yield
      expect: "ε pequeño; σ = C_e·ε, eps_p y alpha intactos"
      tol_rel: 1.0e-10

    - name: regular_return_under_shear
      setup: "ε cortante puro suficiente para fluir (ε_xy = γ/2, sin parte hidrostática)"
      expect: "return regular activo, α > 0, √J₂ del estado final = √(2/3)·k - η_f·I₁ ≥ 0 (cumple criterio)"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: apex_return_under_pure_tension
      setup: "ε puramente hidrostática traccionante (ε_xx = ε_yy > 0, sin cortante)"
      expect: "return al ápice; σ_xx = σ_yy = k/(3η_f) tras converger; √J₂ = 0"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: associated_tangent_is_symmetric
      setup: "ψ = φ (asociada), estado plástico activo"
      expect: "C_alg simétrica (‖C_alg − C_alg^T‖ < tol)"
      tol_abs: 1.0e-8

    - name: nonassociated_tangent_is_asymmetric
      setup: "ψ = 0, φ = 30°, estado plástico activo no degenerado"
      expect: "C_alg − C_alg^T ≠ 0 con norma significativa"

    - name: tangent_matches_finite_difference
      setup: "estado plástico regular; comparar C_alg cerrada con diferencia finita centrada"
      expect: "error relativo < 1e-5"
      tol_rel: 1.0e-5

    - name: alpha_monotonic_under_increasing_load
      expect: "bajo carga creciente α no decrece"

    - name: unloading_recovers_C_e
      setup: "cargar a plástico, descargar elásticamente"
      expect: "tangente = C_e en el paso de descarga, α se conserva"
      tol_rel: 1.0e-10

    - name: unit_invariance_MPa_vs_Pa
      expect: "mismo path adimensional en (MPa,mm,N) y (Pa,m,N) ⇒ α idéntico"
      tol_rel: 1.0e-12

  integration:
    - name: quad4_pipeline_elastico
      setup: "Quad4 unitario plane strain, carga muy por debajo del yield"
      expect: "respuesta elástica pura, α=0"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: quad4_pipeline_plastico_converges
      setup: "Quad4 unitario plane strain, carga que produce plasticidad activa, 4 pasos, max_iter=8"
      expect: "Newton converge en cada paso, α > 0 al final"

    - name: quad4_yield_onset_confined_tension          # DP-1 (2026-05-19)
      setup: "Quad4 unitario plane strain con desplazamientos prescritos en los 4 nodos para ε_xx=k·ε_y, ε_yy=0, γ_xy=0"
      expect: "ε_xx=0.5·ε_y elástico (σ_xx coincide con (λ+2μ)·ε exacto, α=0); ε_xx=0.99·ε_y aún α=0; ε_xx=1.5·ε_y plástico con α>0 idéntico en los 4 Gauss points"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: quad4_flow_rule_invariant                   # DP-2 (2026-05-19)
      setup: "Quad4 unitario plane strain, carga monótona en rama regular (5 niveles 1.2·ε_y → 2.6·ε_y), ψ ≠ φ"
      expect: "invariante cinemática tr(ε_p) = 3·η_g·α en cada Gauss point y en cada nivel"
      tol_rel: 1.0e-8

    - name: quad4_apex_under_biaxial_tension            # DP-2bis (2026-05-19)
      setup: "Quad4 unitario plane strain, ε_xx = ε_yy ~ 1e-2 (predictor hidrostático extremo)"
      expect: "estado final cae en ápice: σ_xx ≈ σ_yy = k(α)/(3·η_f), σ_xy ≈ 0, en cada Gauss point"
      tol_rel: 1.0e-6

references:
  - "Drucker D.C., Prager W. (1952). Soil mechanics and plastic analysis or limit design. Quart. Appl. Math. 10, 157-165."
  - "Drucker D.C. (1953). Coulomb friction, plasticity, and limit loads. J. Appl. Mech. 21, 71-74. (calibración plane_strain_matched)"
  - "Simó J.C., Hughes T.J.R. (1998). Computational Inelasticity. Springer. §6 (cone plasticity, apex return)."
  - "de Souza Neto E.A., Perić D., Owen D.R.J. (2008). Computational Methods for Plasticity. Wiley. §8 (Drucker-Prager, tangentes algorítmicas detalladas)."
  - "Chen W.F., Han D.J. (1988). Plasticity for Structural Engineers. Springer. §7 (cohesivo-friccionales)."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/drucker\_prager\_2d.py.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{DruckerPrager2D}, registrada vía \texttt{@MaterialRegistry.register}. \texttt{IS\_SYMMETRIC = False} declarativo (la tangente puede ser asimétrica; el despachador agrega el flag sobre todos los materiales del dominio).
  \item \textbf{Kernel Numba} \texttt{\_compute\_drucker\_prager\_plane\_strain}:
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Predictor elástico desviador-volumétrico (paralelo a J2 plane strain, $\varepsilon^p_{zz}$ libre).
  \item Check $f^\text{trial}$.
  \item Si elástico: devolver \ensuremath{\sigma}\_trial restaurando contribución hidrostática y volumétrica.
  \item Si no: intentar $\Delta\gamma_\text{reg}$ cerrado; comprobar $\sqrt{J_2^{n+1}} \geq 0$.
  \item Si regular válido: actualizar \ensuremath{\sigma}, $\boldsymbol\varepsilon^p$, $\alpha$, tangente regular (de Souza Neto §8.3.4).
  \item Si regular inválido: rama de ápice --- $\Delta\gamma_\text{apex}$ cerrado, \ensuremath{\sigma} puramente hidrostático, tangente volumétrica reducida.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Cálculo de $(\eta_f, k_0, \eta_g)$}: en \texttt{\_\_init\_\_} desde $(c_0, \phi, \psi, \text{variant})$ --- sin coste runtime. Se valida $\psi \leq \phi$ (físicamente sensato).
  \item \textbf{\texttt{admissibility\_scale}}: $k(\alpha) = k_0 + H \cdot \alpha$.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_materials\_unit.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestDruckerPrager2D}.
  \item tests/test\_solid\_2d\_drucker\_prager.py.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Spec creada. Decisiones clave del alcance MVP:
  \item Solo \texttt{plane\_strain} en esta entrega; \texttt{plane\_stress} con cono en \ensuremath{\sigma}\_zz=0 es notoriamente delicado y de uso geotécnico raro --- se difiere.
  \item Parámetros físicos \texttt{(c\_0, \ensuremath{\varphi}, \ensuremath{\psi})} en lugar de adimensionales \texttt{(k\_0, \ensuremath{\eta}\_f, \ensuremath{\eta}\_g)} --- más natural para el usuario de geotecnia. Calibración interna por \texttt{variant}.
  \item \textbf{No asociada por defecto} (\ensuremath{\psi} es parámetro independiente con default = \ensuremath{\varphi} que la fuerza a asociada solo si el usuario no especifica). Plasticidad asociada en suelos sobreestima dilatancia.
  \item Endurecimiento solo en cohesión (lineal); fricción/dilatancia constantes.
  \item \texttt{IS\_SYMMETRIC = False} declarativo a nivel material (independiente del caso particular de uso; conservador y consistente con el patrón del proyecto: el despachador agrega).
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Sin ADR. El modelo encaja en el patrón establecido por \texttt{VonMises2D} (kernel Numba, despacho hypothesis aunque solo soporte una, semántica trial/commit) y no rompe contratos transversales.
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Esquemas de Solución}

\section{ModalSolver}



\textit{Orden de trabajo. La especificación física y la formulación numérica son patrimonio del usuario (revisa con detalle). La IA implementa y rellena las secciones marcadas.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Análisis modal lineal de una estructura discretizada por FEM: cálculo de frecuencias naturales y modos de vibración no amortiguados. Hipótesis: linealidad geométrica y material, amortiguamiento nulo (\texttt{C = 0}), masa constante en el tiempo (lagrangeano total).

\subsection{1. Problema físico}
Vibración libre no amortiguada del sistema discreto:
\[
\mathbf M\,\ddot{\mathbf u}(t) + \mathbf K\,\mathbf u(t) = \mathbf 0.
\]
Solución armónica $\mathbf u(t) = \boldsymbol\phi\, e^{i\omega t}$. Sustituyendo:
\[
\bigl(\mathbf K - \omega^2 \mathbf M\bigr)\,\boldsymbol\phi = \mathbf 0.
\]

\subsection{2. Problema de autovalor generalizado}
Solución no trivial requiere $\det(\mathbf K - \omega^2 \mathbf M) = 0$. Equivalente:
\[
\mathbf K\,\boldsymbol\phi_n = \omega_n^2\, \mathbf M\,\boldsymbol\phi_n, \qquad n = 1, \ldots, N_{\text{dof}}.
\]
Autovalores $\lambda_n = \omega_n^2 \ge 0$; autovectores $\boldsymbol\phi_n$ son los modos de vibración.

\subsection{3. Propiedades del par $(\mathbf K, \mathbf M)$}
\begin{itemize}
  \item $\mathbf K$ simétrica, positiva (semi)definida tras Dirichlet.
  \item $\mathbf M$ simétrica, \textbf{positiva definida} estrictamente para masa consistente (toda fila/columna tiene aporte de algún elemento con $\rho > 0$).
  \item Espectro real no negativo: $\omega_n \in \mathbb R_{\ge 0}$.
\end{itemize}

\subsection{4. Salidas}
\begin{itemize}
  \item Frecuencias naturales $\omega_n$ (rad/s), $f_n = \omega_n/(2\pi)$ (Hz), períodos $T_n = 1/f_n$ (s).
  \item Modos $\boldsymbol\phi_n$ M-ortonormales: $\boldsymbol\phi_i^\top \mathbf M\, \boldsymbol\phi_j = \delta_{ij}$.
  \item Ordenación ascendente: $\omega_1 \le \omega_2 \le \ldots \le \omega_{n_\text{modes}}$.
\end{itemize}


\section{Formulación numérica}

\subsection{5. Reducción por Dirichlet}
Por eliminación directa (ADR 0004) con operador $\mathbf T \in \mathbb R^{N_\text{dof} \times N_\text{libre}}$ que selecciona DOFs libres:
\[
\mathbf K_\text{red} = \mathbf T^\top \mathbf K\, \mathbf T, \qquad \mathbf M_\text{red} = \mathbf T^\top \mathbf M\, \mathbf T.
\]
El problema reducido $\mathbf K_\text{red}\,\boldsymbol\phi_\text{red} = \omega^2\, \mathbf M_\text{red}\,\boldsymbol\phi_\text{red}$ se resuelve sobre los DOFs libres. El término $\mathbf g_\text{indep}$ de restricciones lineales no homogéneas no aplica: los modos son solución del problema homogéneo (los modos de la estructura con apoyos a desplazamiento prescrito no nulo coinciden con los de apoyos nulos; el campo prescrito solo entra en la respuesta estática). Tras resolver, expansión $\boldsymbol\phi = \mathbf T\,\boldsymbol\phi_\text{red}$; en DOFs prescritos $\phi_i = 0$.

\subsection{6. Algoritmo numérico: Lanczos con shift-invert}
ARPACK vía \texttt{scipy.sparse.linalg.eigsh}:
\[
\text{eigsh}(\mathbf K_\text{red},\; k = n_\text{modes},\; \mathbf M = \mathbf M_\text{red},\; \sigma,\; \text{which}\!=\!\text{`LM'},\; \text{tol}).
\]
\begin{itemize}
  \item \textbf{Shift-invert} transforma el problema en $\bigl(\mathbf K_\text{red} - \sigma\,\mathbf M_\text{red}\bigr)^{-1}\mathbf M_\text{red}\,\boldsymbol\phi = \mu\,\boldsymbol\phi$ con $\mu = 1/(\omega^2 - \sigma)$. Buscar \texttt{which="LM"} (mayor magnitud de $\mu$) equivale a buscar autovalores cercanos al shift $\sigma$.
  \item $\sigma = 0$ por defecto: las frecuencias más bajas, que son las relevantes en ingeniería estructural.
  \item Internamente ARPACK factoriza $(\mathbf K_\text{red} - \sigma\,\mathbf M_\text{red})$ una sola vez y la reusa en cada iteración Lanczos.
\end{itemize}

\subsection{7. Normalización}
\texttt{eigsh} con $\mathbf M$ explícita devuelve autovectores M-ortonormales sin reescalado adicional. Signo arbitrario (autovector definido módulo signo); convención de signo se documenta solo si emerge como preferencia (no parte del contrato).

\subsection{8. Post-procesado}
\begin{itemize}
  \item $\omega_n = \sqrt{\lambda_n}$ (clip a cero los autovalores ligeramente negativos por ruido numérico, $|\lambda| < 10^{-14}\,\lambda_\text{max}$).
  \item $f_n = \omega_n / (2\pi)$, $T_n = 1/f_n$ (con $T_n = \infty$ si $\omega_n = 0$, modo de cuerpo rígido).
  \item Reordenación ascendente por $\omega_n$.
\end{itemize}


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: ModalSolver
kind: solver
status: validated       # draft → implemented → validated

interface:
  yaml_type: modal      # solver: { type: modal }
  output: ModalResult   # campos: frequencies_hz, frequencies_rad, periods, modes, n_modes

parameters:
  - { name: n_modes,   type: int,   required: true,  desc: "Número de modos a calcular" }
  - { name: sigma,     type: float, required: false, default: 0.0,     desc: "Shift (rad²/s²) para shift-invert; 0 → frecuencias más bajas" }
  - { name: which,     type: str,   required: false, default: "LM",    desc: "Estrategia ARPACK: LM | SM | LA | SA | BE" }
  - { name: tolerance, type: float, required: false, default: 1.0e-9,  desc: "Tolerancia ARPACK sobre el residuo del autovalor" }
  - { name: lumping,   type: str,   required: false, default: "consistent", desc: "Discretización de masa; solo 'consistent' en fase 1" }
  - { name: linear_algebra, type: str, required: false, default: "auto", desc: "Backend para la factorización de (K - σM) interna a shift-invert (ADR 0003)" }

requirements:
  - "Todos los materiales del modelo declaran `density > 0` (ADR 0008). Densidad cero genera M_red singular → eigsh con sigma=0 falla; el solver propaga el error con mensaje físico."
  - "Al menos un DOF libre tras Dirichlet."
  - "n_modes < N_libre (ARPACK exige k < n)."

conventions:
  units:        "heredadas del modelo (ADR 0008); ω en rad/s, f en Hz, T en s consistentes con kg/N/m o equivalentes."
  frequencies:  "ω y f expuestos simultáneamente; el usuario consulta cualquiera."
  modes:        "M-ortonormales (Φᵀ M Φ = I); signo arbitrario por modo."
  ordering:     "ascendente en ω: ω₁ ≤ ω₂ ≤ … ≤ ω_n_modes."
  rigid_body:   "modos de cuerpo rígido aparecen con ω≈0; T=∞ se reporta sin error."

out_of_scope:
  - "Modos complejos con amortiguamiento no proporcional."
  - "Análisis modal sobre estado deformado (modos de pequeña amplitud alrededor de configuración prestressed) — diferido."
  - "Masa lumped y factores de participación / masas efectivas — implementados (fase 2 y fase 7 del ADR 0009, cerradas 2026-05-18); accesibles vía `lumping='lumped'` y `ResponseSpectrumSolver` respectivamente."

acceptance:
  verification:
    - name: barra_axial_empotrada_libre
      setup: |
        Barra 1D elástica empotrada en x=0, libre en x=L. Discretización con
        N=20 elementos Truss2D alineados con el eje x. E=210e9 Pa, ρ=7850 kg/m³,
        A=1e-4 m², L=1.0 m.
      expect: |
        Frecuencias propias analíticas (ondas axiales en barra empotrada-libre):
          ω_n = ((2n-1)π / (2L)) · sqrt(E/ρ),    n = 1, 2, 3, …
        Los primeros 3 modos calculados coinciden con la solución analítica.
      tol_rel: 0.01
    - name: viga_bernoulli_simplemente_apoyada
      setup: |
        Viga Bernoulli-Euler simplemente apoyada en sus dos extremos.
        Discretización con N=20 elementos Frame2DEuler alineados con el eje x.
        E=210e9 Pa, ρ=7850 kg/m³, A=1e-4 m², I=8.33e-10 m⁴, L=1.0 m.
      expect: |
        Frecuencias propias analíticas (flexión transversal):
          ω_n = (nπ/L)² · sqrt(E·I / (ρ·A)),    n = 1, 2, 3, …
        Los primeros 3 modos coinciden con la solución analítica.
      tol_rel: 0.02
  specific:
    - name: ortonormalidad_de_masa
      setup: "Cualquier modelo bien formado tras resolver el problema modal."
      expect: "Φᵀ M Φ = I (n_modes × n_modes)."
      tol_abs: 1.0e-10
    - name: ortogonalidad_de_rigidez
      setup: "Mismo modelo."
      expect: "Φᵀ K Φ = diag(ω²₁, …, ω²_n)."
      tol_rel: 1.0e-8
    - name: dirichlet_anula_modos_en_prescritos
      setup: "Barra empotrada-libre; nodo x=0 con ux=0."
      expect: "Componente del modo en el DOF prescrito = 0 exacto."
      tol_abs: 1.0e-14
    - name: density_faltante_lanza_value_error
      setup: "Material sin density declarada en el modelo."
      expect: "ModalSolver.solve() lanza ValueError listando los materiales afectados (mismo patrón que assemble_self_weight, ADR 0008)."

references:
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures (2014), cap. 9 (matriz de masa consistente) y cap. 11 (algoritmos de autovalor)."
  - "Cook, Malkus & Plesha, Concepts and Applications of Finite Element Analysis, §11.3–§11.5."
  - "Hughes T. J. R., The Finite Element Method, cap. 7."
  - "Wilson E. L., Three-Dimensional Static and Dynamic Analysis of Structures, cap. 10."
  - "Lehoucq, Sorensen, Yang — ARPACK Users' Guide (Lanczos con shift-invert)."
  - "ADR 0003 — Capa algebraica (factorización reutilizable de (K − σM))."
  - "ADR 0008 — Material.density."
  - "ADR 0009 — Análisis modal y dinámico (este solver es la fase 1: el análisis modal estricto, problema generalizado K·φ = ω²·M·φ; el análisis dinámico transitorio entra en fases 3-7)."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/modal.py (clase \texttt{ModalSolver}, registrada vía \texttt{@SolverRegistry.register}).
  \item \textbf{Backend algebraico}: solidum/math/linalg/eigen.py (clase \texttt{EigenSolver} envolviendo \texttt{scipy.sparse.linalg.eigsh}).
  \item \textbf{Tipo de resultado}: \texttt{ModalResult} --- dataclass frozen con \texttt{frequencies\_rad}, \texttt{frequencies\_hz}, \texttt{periods}, \texttt{modes}, \texttt{n\_modes}, \texttt{converged}. Expone \texttt{free\_vibration(M, u0, u0\_dot, t)} para reconstruir analíticamente la respuesta temporal de vibración libre sin amortiguamiento por superposición modal --- solución cerrada de \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + K\ensuremath{\cdot}u = 0} proyectada sobre los modos calculados (modos rígidos tratados aparte con evolución lineal \texttt{q\_n(t) = a\_n + b\_n\ensuremath{\cdot}t}).
  \item \textbf{Entrypoint público}: \texttt{solidum.run\_modal} para uso programático; \texttt{solidum.run\_yaml} despacha automáticamente a \texttt{run\_modal} cuando el YAML declara \texttt{solver: type: ModalSolver}.
  \item \textbf{Pipeline}: \texttt{Assembler.assemble\_system()} \ensuremath{\to} \texttt{Assembler.assemble\_mass\_matrix()} \ensuremath{\to} \texttt{Assembler.reduce\_pair(K, M)} \ensuremath{\to} \texttt{EigenSolver.solve(K\_red, M\_red, n\_modes)} \ensuremath{\to} expansión \texttt{\ensuremath{\Phi} = T \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\Phi}\_red} \ensuremath{\to} \texttt{ModalResult}.
  \item \textbf{Caché}: \texttt{Assembler} cachea \texttt{M\_global} con el lumping usado; reusos posteriores del mismo análisis no recomputan.
  \item \textbf{Validación de density}: pre-chequeo agregado en \texttt{Assembler.assemble\_mass\_matrix} con el mismo patrón de ADR 0008 --- \texttt{assemble\_self\_weight}.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_modal.py --- 13 tests cubriendo:
  \item \texttt{TestModalAxialBar}: barra empotrada-libre, 20 elementos Truss2D, frecuencias contra \texttt{\ensuremath{\omega}\_n = ((2n-1)\ensuremath{\pi}/(2L))\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\surd}(E/\ensuremath{\rho})} (tol 1\%).
  \item \texttt{TestModalSimplySupportedBeam}: viga biapoyada, 20 elementos Frame2DEuler, frecuencias contra \texttt{\ensuremath{\omega}\_n = (n\ensuremath{\pi}/L)\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\surd}(EI/(\ensuremath{\rho}A))} (tol 2\%).
  \item \texttt{TestModalAlgebraicProperties}: ortonormalidad \texttt{\ensuremath{\Phi}\ensuremath{^{\top}}M\ensuremath{\Phi} = I} (atol 1e-10) y ortogonalidad \texttt{\ensuremath{\Phi}\ensuremath{^{\top}}K\ensuremath{\Phi} = diag(\ensuremath{\omega}\ensuremath{^{2}})} (rtol 1e-8) en ambos modelos.
  \item \texttt{TestModalSolverContract}: errores agregados (\texttt{density} faltante, \texttt{run\_modal} sin solver ni n\_modes) y verificación de que \texttt{lumping="lumped"} corre tras ADR 0009 fase 2 (cerrada 2026-05-18).
  \item \texttt{TestModalYamlPipeline}: pipeline end-to-end desde YAML.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item El parámetro \texttt{linear\_algebra} está en el constructor por coherencia con los demás solvers, pero en fase 1 no se usa: ARPACK gestiona internamente la factorización LU de \texttt{(K − \ensuremath{\sigma}M)} para shift-invert. Cuando se enchufe a la capa algebraica (ADR 0003), se podrá inyectar Cholesky o LDL\ensuremath{^{\top}}.
  \item El bloque \texttt{convergence:} del YAML (ADR 0007) se omite silenciosamente para \texttt{ModalSolver} igual que para \texttt{LinearSolver}: no hay iteración Newton ni norma de residuo configurable; la tolerancia es la propia de ARPACK (\texttt{tolerance:}).
  \item Matriz de masa consistente "translacional invariante rotacional" para \texttt{Truss*} y \texttt{Cable*} (\texttt{M = kron([[2,1],[1,2]] \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\rho}AL/6, I\_dim)}). Para frames se ensambla la masa local axial + Hermitiana cúbica y se rota con \texttt{T\textasciicircum{}T \ensuremath{\cdot} M\_local \ensuremath{\cdot} T}. Para Frame3D se incluye masa torsional con momento polar geométrico \texttt{Jp = Iy + Iz} (no la constante de Saint-Venant \texttt{J}, que rige la rigidez). Para sólidos 2D, integración por la cuadratura del propio elemento (Tri3 usa fórmula analítica exacta porque su cuadratura 1-punto sería insuficiente).
  \item Inercia rotacional propia de sección (\texttt{\ensuremath{\rho}I\ensuremath{\cdot}L}) \textbf{incluida} en los DOFs rotacionales de Frame2D (Euler, Timoshenko, EulerCorot) y Frame3D --- coherente con Timoshenko y con la rigidez \texttt{K\_local} que tiene términos rotacionales puros (ADR 0009 §1).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-13} \ensuremath{\cdot} Validado. Los 13 tests de \texttt{tests/test\_modal.py} cubren los criterios de \texttt{acceptance} (verificación analítica + propiedades algebraicas + contrato de errores + pipeline YAML) y pasan con las tolerancias declaradas. Promovido \texttt{status: validated}.
\end{itemize}


\newpage

\section{NewmarkSolver}



\textit{Orden de trabajo. La especificación física y la formulación numérica son patrimonio del usuario (revisa con detalle). La IA implementa y rellena las secciones marcadas.}



\section{Especificación física}

\subsection{0. Descripción general}
Análisis dinámico transitorio \textbf{lineal} de una estructura discretizada por FEM: integración temporal directa de la ecuación semidiscreta de movimiento bajo cargas dependientes del tiempo. Hipótesis: linealidad geométrica y material (K constante), masa M constante (lagrangeano total), amortiguamiento Rayleigh proporcional \texttt{C = \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}M + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\cdot}K}. Apoyos Dirichlet constantes en el tiempo. La no-linealidad (Newton dentro de cada paso) se difiere a la fase 4 del ADR 0009.

\subsection{1. Ecuación de movimiento semidiscreta}
Tras la discretización espacial por FEM, el problema continuo
\[
\rho\,\ddot{\mathbf u} - \operatorname{div}\boldsymbol\sigma = \mathbf b(\mathbf x, t)
\]
se reduce al sistema acoplado de ODEs:
\[
\mathbf M\,\ddot{\mathbf u}(t) + \mathbf C\,\dot{\mathbf u}(t) + \mathbf K\,\mathbf u(t) = \mathbf F(t),
\]
con condiciones iniciales $\mathbf u(0) = \mathbf u_0$, $\dot{\mathbf u}(0) = \dot{\mathbf u}_0$ y condiciones de contorno Dirichlet $\mathbf u_s(t) = \mathbf g$ constantes.

\subsection{2. Amortiguamiento Rayleigh}
\[
\mathbf C = \alpha\,\mathbf M + \beta\,\mathbf K,
\]
con coeficientes calibrados a partir de dos pares modales $(\xi_1, \omega_1)$ y $(\xi_2, \omega_2)$:
\[
\alpha = \frac{2\,\omega_1\omega_2\,(\xi_1\omega_2 - \xi_2\omega_1)}{\omega_2^2 - \omega_1^2}, \qquad
  \beta = \frac{2\,(\xi_2\omega_2 - \xi_1\omega_1)}{\omega_2^2 - \omega_1^2}.
\]
La razón de amortiguamiento del modo $n$-ésimo resulta $\xi_n = \tfrac{1}{2}(\alpha/\omega_n + \beta\omega_n)$ --- exacta en $\omega_1, \omega_2$ y suavemente sobreamortiguada fuera del rango. El usuario también puede pasar \texttt{(\ensuremath{\alpha}, \ensuremath{\beta})} directos.

\subsection{3. Salidas}
\begin{itemize}
  \item $\mathbf u(t_k)$, $\dot{\mathbf u}(t_k)$, $\ddot{\mathbf u}(t_k)$ para cada paso temporal $k = 0, 1, \ldots, N_t$.
  \item Vector de instantes $t_k = k\,\Delta t$.
  \item Diagnósticos: $\alpha, \beta$ Rayleigh efectivos; número de pasos; tiempo de factorización vs tiempo de pasos.
\end{itemize}


\section{Formulación numérica}

\subsection{4. Método de Newmark-\ensuremath{\beta} (a-form)}
Familia paramétrica con $(\beta, \gamma)$. Predictores:
\[
\tilde{\mathbf u}_{n+1} = \mathbf u_n + \Delta t\,\dot{\mathbf u}_n + \tfrac{\Delta t^2}{2}(1 - 2\beta)\,\ddot{\mathbf u}_n,
\]
\[
\tilde{\dot{\mathbf u}}_{n+1} = \dot{\mathbf u}_n + \Delta t\,(1 - \gamma)\,\ddot{\mathbf u}_n.
\]

Sistema efectivo en aceleraciones:
\[
\bigl(\mathbf M + \gamma\Delta t\,\mathbf C + \beta\Delta t^2\,\mathbf K\bigr)\,\ddot{\mathbf u}_{n+1} \;=\; \mathbf F_{n+1} - \mathbf C\,\tilde{\dot{\mathbf u}}_{n+1} - \mathbf K\,\tilde{\mathbf u}_{n+1}.
\]

Correctores:
\[
\mathbf u_{n+1} = \tilde{\mathbf u}_{n+1} + \beta\Delta t^2\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}, \qquad
  \dot{\mathbf u}_{n+1} = \tilde{\dot{\mathbf u}}_{n+1} + \gamma\Delta t\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}.
\]

\subsection{5. Aceleración inicial}
$\ddot{\mathbf u}_0$ se calcula consistentemente con la ecuación de movimiento en $t = 0$:
\[
\mathbf M\,\ddot{\mathbf u}_0 = \mathbf F(0) - \mathbf C\,\dot{\mathbf u}_0 - \mathbf K\,\mathbf u_0.
\]

\subsection{6. Parámetros canónicos}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYYY}
\hline
\textbf{Esquema} & \textbf{\ensuremath{\beta}} & \textbf{\ensuremath{\gamma}} & \textbf{Propiedades} \\
\hline
\textbf{Average acceleration (default)} & 1/4 & 1/2 & Incondicionalmente estable, sin amortiguamiento numérico, exactitud $O(\Delta t^2)$ \\
Linear acceleration & 1/6 & 1/2 & Condicionalmente estable ($\Delta t \le 2\sqrt{3}/\omega_{\max}$), $O(\Delta t^2)$ \\
Fox-Goodwin & 1/12 & 1/2 & Condicionalmente estable, $O(\Delta t^4)$ \\
Diferencias centradas & 0 & 1/2 & Explícito; condicionalmente estable ($\Delta t \le 2/\omega_{\max}$), $O(\Delta t^2)$ \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\subsection{7. Imposición de Dirichlet con apoyos constantes}
Mismo mecanismo que estática (ADR 0004 fase 1) con operador $\mathbf T$ que selecciona DOFs libres y $\mathbf g$ que recoge los valores prescritos: $\mathbf u = \mathbf T\,\mathbf u_\text{free} + \mathbf g$. Como $\mathbf g$ es constante, $\dot{\mathbf u} = \mathbf T\,\dot{\mathbf u}_\text{free}$ y $\ddot{\mathbf u} = \mathbf T\,\ddot{\mathbf u}_\text{free}$. El sistema efectivo se proyecta a DOFs libres:
\[
\mathbf A_\text{eff,red}\,\ddot{\mathbf u}_{\text{free},n+1} = \mathbf T^\top\bigl(\mathbf F_{n+1} - \mathbf K\,\mathbf g\bigr) - \mathbf C_\text{red}\,\tilde{\dot{\mathbf u}}_\text{free} - \mathbf K_\text{red}\,\tilde{\mathbf u}_\text{free},
\]
donde $\mathbf A_\text{eff,red} = \mathbf M_\text{red} + \gamma\Delta t\,\mathbf C_\text{red} + \beta\Delta t^2\,\mathbf K_\text{red}$. El término $\mathbf T^\top\,\mathbf K\,\mathbf g$ se precalcula una vez. La expansión final a globales es $\mathbf u_n = \mathbf T\,\mathbf u_{\text{free},n} + \mathbf g$.

\subsection{8. Factorización reutilizable}
Con $\Delta t$ constante y problema lineal, $\mathbf A_\text{eff,red}$ es constante. Se factoriza una vez al inicio (ADR 0003 --- \texttt{FactorizedSolver}) y cada paso es una resolución triangular barata. Para $N_t$ pasos sobre $N_\text{libre}$ DOFs: coste $\sim O(\text{factor})_\text{una vez} + N_t \cdot O(N_\text{libre})_\text{por paso}$.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: NewmarkSolver
kind: solver
status: validated       # draft → implemented → validated

interface:
  yaml_type: NewmarkSolver
  output: TransientResult   # campos: t_history, u_history, udot_history, uddot_history

parameters:
  - { name: t_end,     type: float, required: true,                desc: "Tiempo final del análisis (s)" }
  - { name: dt,        type: float, required: true,                desc: "Paso temporal constante (s)" }
  - { name: beta,      type: float, required: false, default: 0.25, desc: "Parámetro β de Newmark (default: average acceleration)" }
  - { name: gamma,     type: float, required: false, default: 0.5,  desc: "Parámetro γ de Newmark" }
  - { name: rayleigh,  type: dict,  required: false, default: null, desc: "Amortiguamiento Rayleigh: {alpha, beta} directos o {xi1, omega1, xi2, omega2} para calibración modal" }
  - { name: u0,        type: ndarray, required: false, default: null, desc: "Desplazamiento inicial (ndof,); cero por defecto" }
  - { name: u0_dot,    type: ndarray, required: false, default: null, desc: "Velocidad inicial (ndof,); cero por defecto" }
  - { name: F_func,    type: callable, required: false, default: null, desc: "Callback Python F_func(t) -> ndarray (ndof,); cero por defecto" }
  - { name: linear_algebra, type: str, required: false, default: "auto", desc: "Backend para factorizar A_eff (ADR 0003)" }
  - { name: lumping,   type: str, required: false, default: "consistent", desc: "Discretización de masa; solo 'consistent' en esta fase" }

requirements:
  - "Todos los materiales del modelo declaran `density > 0` (ADR 0008)."
  - "K lineal y constante (hipótesis de pequeñas deformaciones, material elástico)."
  - "Apoyos Dirichlet constantes en el tiempo."

conventions:
  units:   "heredadas del modelo (ADR 0008); t en s, ω en rad/s, F en N consistente con kg/N/m."
  damping: "Rayleigh proporcional: C = α·M + β·K. Si se pasan (ξ₁,ω₁),(ξ₂,ω₂), (α,β) se derivan automáticamente."
  stability: |
    Default (β=1/4, γ=1/2) es incondicionalmente estable. Para β=0 (diferencias
    centradas) o β=1/6 (lineal) el usuario es responsable de que Δt ≤ 2/ω_max;
    el solver no comprueba esta cota automáticamente.

out_of_scope:
  - "Apoyos dependientes del tiempo (multi-support excitation sísmica) — diferido."
  - "Δt adaptativo — diferido."
  - "Generalized-α, Bossak-α — diferidos (variantes adicionales de la familia con amortiguamiento numérico)."
  - "No-linealidad y disipación numérica controlada — implementados como variantes en clases hermanas (`NewtonNewmarkSolver`, `HHTSolver`, `NewtonHHTSolver`); fases 4 y 3-bis del ADR 0009, cerradas."

acceptance:
  verification:
    - name: oscilador_1gdl_no_amortiguado
      setup: |
        Sistema 1 GDL: M=1, K=ω²=25 (ω=5 rad/s), C=0. Condiciones iniciales
        u₀=1, u̇₀=0. F(t)=0. Δt=ω·T/100 (100 pasos por período). Integrar
        durante 4 períodos.
      expect: |
        u(t) = cos(ω·t) exacto. Error máximo en u durante el intervalo
        < 1% (β=1/4 tiene error de período O(Δt²) bajo control con 100
        pasos por período).
      tol_rel: 0.01
    - name: oscilador_1gdl_amortiguado_rayleigh
      setup: |
        Sistema 1 GDL: M=1, K=25, C=2·ξ·ω·M con ξ=0.05 (sub-amortiguado).
        u₀=1, u̇₀=0, F=0. Δt = T/100, t_end = 4·T. Construir C vía
        Rayleigh con un único par (ξ, ω).
      expect: |
        u(t) = e^(-ξωt)·(cos(ω_d·t) + (ξω/ω_d)·sin(ω_d·t)) con
        ω_d = ω·√(1-ξ²). Error máximo < 2 %.
      tol_rel: 0.02
    - name: viga_voladizo_carga_subita_modal_vs_newmark
      setup: |
        Voladizo Frame2DEuler (20 elementos) con carga puntual aplicada en
        el extremo en t=0 como step function. Δt = T₁/40 (T₁ período del
        primer modo), t_end = 2·T₁. Sin amortiguamiento.
      expect: |
        La reconstrucción modal de la respuesta (superposición de primeros
        5 modos forzados por F(t)=H(t)·F₀ con solución analítica conocida)
        coincide con Newmark a < 5 %.
      tol_rel: 0.05
    - name: orden_de_convergencia
      setup: |
        Oscilador 1 GDL no amortiguado integrado con β=1/4, γ=1/2 a
        Δt, Δt/2, Δt/4. Calcular el error máximo en u contra solución
        analítica.
      expect: |
        El cociente de errores e(Δt)/e(Δt/2) tiende a 4 (orden 2 exacto).
      tol_rel: 0.5  # tolerancia sobre el cociente: 4 ± 2
  specific:
    - name: rayleigh_calibration
      setup: "Dados (ξ₁=0.02, ω₁=10), (ξ₂=0.05, ω₂=100), calibrar (α, β)."
      expect: |
        α = 2·ω₁·ω₂·(ξ₁·ω₂ − ξ₂·ω₁)/(ω₂² − ω₁²) ≈ 0.303,
        β = 2·(ξ₂·ω₂ − ξ₁·ω₁)/(ω₂² − ω₁²) ≈ 9.6e-4.
        Y verificar ξ(ω_n) = (α/ω_n + β·ω_n)/2 reproduce ξ₁ en ω₁ y ξ₂ en ω₂.
      tol_rel: 1.0e-10

references:
  - "Newmark N. M. (1959), A method of computation for structural dynamics, J. Eng. Mech. Div. ASCE."
  - "Bathe K.-J., Finite Element Procedures (2014), cap. 9 (matriz de masa) y cap. 9.4 (Newmark)."
  - "Hughes T. J. R., The Finite Element Method, cap. 9 (algoritmos de integración temporal)."
  - "Chopra A. K., Dynamics of Structures, cap. 5 (1 GDL) y cap. 15 (MDOF Newmark)."
  - "ADR 0003 — Capa algebraica (factorización reutilizable de A_eff)."
  - "ADR 0007 — Convergencia y tolerancias."
  - "ADR 0009 — Análisis modal y dinámico (este solver es la fase 3)."

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/newmark.py (clase \texttt{NewmarkSolver}, registrada vía \texttt{@SolverRegistry.register}).
  \item \textbf{Amortiguamiento}: solidum/math/damping.py (\texttt{rayleigh\_from\_modes}, \texttt{rayleigh\_xi}).
  \item \textbf{Tipo de resultado}: \texttt{TransientResult} --- dataclass frozen con \texttt{t\_history}, \texttt{u\_history}, \texttt{udot\_history}, \texttt{uddot\_history}, \texttt{n\_steps}, \texttt{alpha\_rayleigh}, \texttt{beta\_rayleigh}, \texttt{converged}.
  \item \textbf{Entrypoint público}: \texttt{solidum.run\_transient} para uso programático; \texttt{solidum.run\_yaml} despacha automáticamente cuando el YAML declara \texttt{solver: type: NewmarkSolver}.
  \item \textbf{Pipeline}: \texttt{Assembler.assemble\_system()} \ensuremath{\to} \texttt{Assembler.assemble\_mass\_matrix()} \ensuremath{\to} \texttt{C = \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}M + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\cdot}K} \ensuremath{\to} reducción simultánea por Dirichlet (operador \texttt{T}) \ensuremath{\to} cálculo de \texttt{ü\ensuremath{_{0}}} \ensuremath{\to} factorización única de \texttt{A\_eff\_red = M\_red + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C\_red + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K\_red} \ensuremath{\to} bucle de pasos con resolución triangular reutilizada.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_newmark.py --- 14 tests:
  \item \texttt{TestRayleighCalibration}: \texttt{(\ensuremath{\alpha}, \ensuremath{\beta})} reproduce \ensuremath{\xi} objetivo en \ensuremath{\omega}\ensuremath{_{1}}, \ensuremath{\omega}\ensuremath{_{2}}; errores agregados (\ensuremath{\omega} iguales, no positivos).
  \item \texttt{TestNewmark1DofUndamped}: vibración libre \texttt{u(t) = cos(\ensuremath{\omega}t)} a 1 \%; estado inicial preservado.
  \item \texttt{TestNewmark1DofDamped}: respuesta sub-amortiguada \texttt{e\textasciicircum{}(-\ensuremath{\xi}\ensuremath{\omega}t)\ensuremath{\cdot}(cos(\ensuremath{\omega}\_d\ensuremath{\cdot}t) + ...)} a 2 \%; coeficientes Rayleigh propagados al \texttt{TransientResult}.
  \item \texttt{TestNewmark1DofStepResponse}: \texttt{u(t) = (F\ensuremath{_{0}}/K)(1 − cos(\ensuremath{\omega}t))} a 0.1 \%.
  \item \texttt{TestNewmarkConvergenceOrder}: cociente de errores al refinar \ensuremath{\Delta}t \ensuremath{\in} {T/40, T/80, T/160} cae en \texttt{[3.5, 4.5]} \ensuremath{\to} orden 2 confirmado.
  \item \texttt{TestNewmarkContract}: validaciones de constructor y \texttt{run\_transient}.
  \item \texttt{TestNewmarkYamlPipeline}: end-to-end desde YAML.
  \item \textbf{Notas de traducción}:
  \item \textbf{Factorización única}: con \texttt{\ensuremath{\Delta}t} constante y problema lineal, \texttt{A\_eff\_red} es invariante; se factoriza al inicio (\texttt{A\_solver.factorize(A\_eff)}) y cada paso es una sustitución triangular barata (ADR 0003 --- \texttt{FactorizedSolver}).
  \item \textbf{\texttt{reduce\_pair} vs \texttt{reduce} triple}: en el problema modal \texttt{reduce\_pair(K, M)} basta porque \texttt{g} no entra en autovalores. En Newmark se manejan tres matrices (\texttt{K, M, C}) y un término constante \texttt{F\_dir = T\ensuremath{^{\top}}K\ensuremath{\cdot}g} para apoyos no nulos; se hace explícitamente en \texttt{NewmarkSolver.solve()} sin un helper unificado (no aporta valor centralizarlo con un solo consumidor).
  \item \textbf{Aceleración inicial consistente}: \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü\ensuremath{_{0}} = F(0) − C\ensuremath{\cdot}u̇\ensuremath{_{0}} − K\ensuremath{\cdot}u\ensuremath{_{0}}} resuelve un sistema lineal aparte; se usa el dispatcher de la capa algebraica sobre \texttt{M\_red} (siempre SPD si la masa es consistente y la densidad estrictamente positiva).
  \item \textbf{\texttt{F\_func} opcional}: si es \texttt{None}, se trata como vector cero (vibración libre). El callback se invoca una vez por paso con \texttt{t\_\{n+1\}}; el usuario es responsable de la coherencia temporal (no se reusan valores entre pasos).
  \item \textbf{El bloque \texttt{convergence:} del YAML} (ADR 0007) se omite para \texttt{NewmarkSolver} igual que para \texttt{LinearSolver} y \texttt{ModalSolver}: la fase 3 es lineal y no hay iteración Newton interna; cuando entre la fase 4 (Newton dentro de cada paso), el bloque se reincorporará.
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-13} \ensuremath{\cdot} Validado. Los 14 tests de \texttt{tests/test\_newmark.py} cubren \texttt{acceptance.verification} (osciladores 1 GDL no amortiguado / amortiguado / step / orden de convergencia) y \texttt{acceptance.specific} (calibración Rayleigh). Promovido \texttt{status: validated}.
\end{itemize}


\newpage

\section{NewtonNewmarkSolver}



\textit{Variante de \texttt{NewmarkSolver} según la regla de variantes}

\textit{(Reglas.md §4). Documenta \textbf{solo lo que cambia} respecto al padre. Implementa}

\textit{la \textbf{fase 4 del ADR 0009}; reusa todas las decisiones arquitecturales del}

\textit{ADR padre --- sin ADR nuevo.}



\section{Qué cambia respecto a \texttt{NewmarkSolver}}

\texttt{NewmarkSolver} integra \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + C\ensuremath{\cdot}u̇ + K\ensuremath{\cdot}u = F(t)} asumiendo \textbf{K constante}:
factoriza \texttt{A\_eff = M + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K} una vez y cada paso temporal es una
resolución triangular barata.

\texttt{NewtonNewmarkSolver} resuelve el mismo problema cuando **la rigidez no es
constante**: hay materiales con historia (plasticidad, daño) o no linealidad
geométrica. En cada paso temporal se introduce un bucle de \textbf{Newton-Raphson}
sobre el residuo dinámico, hasta cumplir el criterio de convergencia.

\subsection{Residuo dinámico en cada paso}

En el instante $t_{n+1}$ las incógnitas son $(\mathbf u_{n+1}, \dot{\mathbf u}_{n+1}, \ddot{\mathbf u}_{n+1})$
ligadas por los correctores Newmark:

\[
\mathbf u_{n+1} = \tilde{\mathbf u}_{n+1} + \beta\Delta t^2\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}, \qquad
  \dot{\mathbf u}_{n+1} = \tilde{\dot{\mathbf u}}_{n+1} + \gamma\Delta t\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}
\]

(con predictores idénticos a la fase 3). El residuo dinámico es:

\[
\mathbf R(\ddot{\mathbf u}_{n+1}) \;=\; \mathbf F_\text{ext}(t_{n+1}) \;-\; \mathbf F_\text{int}(\mathbf u_{n+1}) \;-\; \mathbf C\,\dot{\mathbf u}_{n+1} \;-\; \mathbf M\,\ddot{\mathbf u}_{n+1} \;-\; \mathbf F_\text{dir}
\]

donde $\mathbf F_\text{int}(\mathbf u)$ es el vector de fuerzas internas no lineales
(plástico, dañado, etc.) que el \texttt{Assembler.assemble\_non\_linear\_system} ya
calcula para los solvers estáticos (ADR 0003 + ADR 0006 + ADR 0008).

\subsection{Jacobiano dinámico tangente}

Derivando $\mathbf R$ respecto a $\ddot{\mathbf u}_{n+1}$ usando los correctores:

\[
\mathbf J \;=\; -\frac{\partial \mathbf R}{\partial \ddot{\mathbf u}_{n+1}} \;=\; \mathbf M \;+\; \gamma\Delta t\,\mathbf C \;+\; \beta\Delta t^2\,\mathbf K_\text{t}
\]

donde $\mathbf K_\text{t} = \partial \mathbf F_\text{int}/\partial \mathbf u$ es la
rigidez tangente del estado corriente. La iteración es:

\[
\mathbf J\,\delta \ddot{\mathbf u} = \mathbf R, \qquad \ddot{\mathbf u}_{n+1}^{(k+1)} = \ddot{\mathbf u}_{n+1}^{(k)} + \delta \ddot{\mathbf u}
\]

Los desplazamientos y velocidades se actualizan con los mismos correctores
Newmark tras cada update de $\ddot{\mathbf u}_{n+1}$.

\subsection{Amortiguamiento Rayleigh --- heredado, constante en el tiempo}

$\mathbf C = \alpha\,\mathbf M + \beta_R\,\mathbf K_0$ con $\mathbf K_0$ la
rigidez \textbf{elástica de referencia} (la primera ensamblada en $t = 0$, $\mathbf u = 0$).
No se actualiza con la plasticidad: el Rayleigh es modelo aproximado de
amortiguamiento estructural, no consecuencia de la cinemática elastoplástica.
Mantenerlo constante evita un acoplamiento ad-hoc que ningún código de
referencia (Abaqus, ANSYS, OpenSees) realiza por defecto.

\subsection{Reducción y commit de estado}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Reducción por Dirichlet} heredada de la fase 3 (ADR 0004): mismo operador $\mathbf T$ y $\mathbf g$ constantes; el residuo y el jacobiano se proyectan a DOFs libres antes de cada solve.
  \item \textbf{Commit de variables internas}: al converger el paso, se llama \texttt{assembler.commit\_all\_states()} --- los estados $(\boldsymbol\varepsilon^p, \alpha, \kappa, d, \ldots)$ pasan de \textit{trial} a \textit{committed}. Mismo patrón que \texttt{NonlinearSolver} y \texttt{ArcLengthSolver}. Si el paso no converge, los estados trial se descartan (no se llama commit) y se reporta error.
\end{itemize}

\subsection{Convergencia (ADR 0007)}

Criterio dual fuerza + desplazamiento, calibrado al primer paso temporal con
la escala del ensamblaje inicial:

\begin{itemize}
  \item $\|\mathbf R\|/(\text{atol} + \text{rtol}\,\|\mathbf F\|)\,\leq 1$
  \item $\|\delta \mathbf u\|/(\text{atol} + \text{rtol}\,\|\mathbf u\|)\,\leq 1$
\end{itemize}

Idéntico al \texttt{NonlinearSolver} estático. La calibración se hace una vez al
inicio del análisis; las tolerancias son adimensionales (invariantes bajo
cambio de unidades) gracias a la calibración con \texttt{force\_scale}/\texttt{disp\_scale}.

\subsection{Factorización por iteración}

A diferencia de \texttt{NewmarkSolver} (que factoriza $\mathbf J$ una sola vez al
inicio), aquí $\mathbf K_\text{t}$ cambia con cada iteración, así que $\mathbf J$
debe re-factorizarse. Se mantiene el patrón de \textbf{Newton modificado opcional}
(ADR 0003 fase 2): si \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter} es \texttt{int}, se factoriza fresco
las primeras N iteraciones del paso y se reusa la factorización en las
siguientes. \texttt{None} \ensuremath{\Rightarrow} Newton estándar (re-factoriza cada iteración).

\subsection{Recuperación del comportamiento lineal}

Si todos los materiales del modelo son lineales, $\mathbf K_\text{t} \equiv \mathbf K_0$
constante y el residuo se anula en una iteración de Newton (\ensuremath{\Delta}x exacto en el
primer solve). Por tanto **\texttt{NewtonNewmarkSolver} con materiales lineales
reproduce exactamente \texttt{NewmarkSolver}** (sin discretización extra ni error
adicional). Esto se valida en los acceptance.


\section{Contrato de implementación}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
name: NewtonNewmarkSolver
kind: solver
status: validated
extends: NewmarkSolver       # variante según Reglas §4

interface:
  type_yaml: NewtonNewmarkSolver
  pipeline_kind: transient    # mismo que NewmarkSolver

parameters_extra_to_NewmarkSolver:
  - { name: convergence,                type: ConvergenceCriterion, required: false, desc: "Política ADR 0007. Default: ConvergenceCriterion() con rtols de solidum.constants." }
  - { name: max_iter,                   type: int,                 required: false, default: 20, desc: "Máximo iteraciones Newton por paso temporal." }
  - { name: freeze_tangent_after_iter,  type: int or None,          required: false, default: null, desc: "Si int, Newton modificado: factoriza fresco las primeras N iter y reusa después (ADR 0003 fase 2)." }

parameters_inherited:
  # Idénticos a NewmarkSolver: t_end, dt, beta, gamma, rayleigh, u0, u0_dot,
  # F_func, linear_algebra, lumping. Ver docs/specs/NewmarkSolver.md.

state_handling:
  commit: "assembler.commit_all_states() tras converger cada paso"
  rollback: "estado trial descartado si el paso no converge → RuntimeError"

acceptance:
  recovery_linear:
    - name: linear_material_matches_NewmarkSolver
      setup: "Mismo modelo y carga que un caso analítico de NewmarkSolver (oscilador 1 GDL, viga), pero con NewtonNewmarkSolver"
      expect: "u_history idéntico (rtol 1e-10) al de NewmarkSolver — convergencia en 1-2 iter por paso"

  nonlinear:
    - name: oscilador_1gdl_elastoplastico_libre
      setup: "1 nodo, Truss2D con Elastoplastic1D, masa concentrada, condición inicial u_0 más allá del yield, vibración libre (F=0)"
      expect: "u(t) refleja decaimiento por disipación plástica; α (deformación plástica acumulada) > 0 al final"

    - name: viga_voladizo_elastoplastica_pulso
      setup: "Frame2DEuler con varios elementos, masa distribuida, pulso de carga concentrada en el extremo libre"
      expect: "respuesta no lineal con redistribución plástica; converge en pocas iter por paso (max ≤6 típicamente)"

  convergence:
    - name: newton_converges_in_few_iter
      setup: "paso plástico activo en un benchmark"
      expect: "número de iteraciones Newton por paso ≤ max_iter; raramente excede 8 con tangente algorítmica consistente"

references:
  - "ADR 0009 §Fase 4 — Transitorio no lineal Newmark + Newton"
  - "Hughes T.J.R. (2000). The Finite Element Method, cap. 7-9 (Newmark, Newton dentro de paso temporal)"
  - "Crisfield M.A. (1991). Non-Linear Finite Element Analysis of Solids and Structures, vol. 2 cap. 24 (dinámica no lineal)"
  - "Spec padre: [docs/specs/NewmarkSolver.md](NewmarkSolver.md)"

\end{lstlisting}


\section{Implementación}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/newmark.py --- junto al padre.
  \item \textbf{Clase}: \texttt{NewtonNewmarkSolver(NewmarkSolver)}, registrada con \texttt{@SolverRegistry.register}. Hereda \texttt{\_\_init\_\_} con kwargs adicionales \texttt{convergence}, \texttt{max\_iter}, \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}. Sobrescribe \texttt{solve()}.
  \item \textbf{Flujo de \texttt{solve()}}:
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Ensamblar $\mathbf M$, ensamblar sistema no lineal inicial para obtener $\mathbf K_0$ y $\mathbf F_\text{int,0}$.
  \item Calibrar amortiguamiento Rayleigh con $\mathbf K_0$ (constante en el tiempo).
  \item Reducir por Dirichlet (mismo $\mathbf T$, $\mathbf g$, $\mathbf F_\text{dir}$ que la fase 3).
  \item Aceleración inicial consistente: $\mathbf M\,\ddot{\mathbf u}_0 = \mathbf F_\text{ext}(0) - \mathbf F_\text{int}(\mathbf u_0) - \mathbf C\,\dot{\mathbf u}_0 - \mathbf F_\text{dir}$.
  \item Bucle temporal con Newton interno: predictor \ensuremath{\to} iteración $(\mathbf R, \mathbf J = \mathbf M + \gamma\Delta t\,\mathbf C + \beta\Delta t^2\,\mathbf K_\text{t})$, factoriza/solve, actualiza correctores; converger; commit.
  \item Volcar historial; reportar éxito.
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Refactor del padre}: la fase 3 (\texttt{NewmarkSolver}) sigue intacta. La subclase no extrae métodos del padre por ahora (el flujo no lineal es lo suficientemente distinto como para que la herencia sea estructural, no compartición de pasos internos). Cuando emergió la variante HHT-\ensuremath{\alpha} (2026-05-18, \texttt{NewtonHHTSolver} como subclase de \texttt{NewtonNewmarkSolver}) la herencia estructural funcionó tal cual --- los métodos \texttt{solve()} se sobrescriben íntegramente en cada subclase sin compartir pasos internos. Si en el futuro entran generalized-\ensuremath{\alpha} u otras variantes y se observa que comparten \textit{este} flujo no lineal específico, entonces se refactorizará al patrón con \texttt{\_solve\_step} virtual.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver: type: NewtonNewmarkSolver} activado vía \texttt{SolverRegistry} y \texttt{run\_yaml}. Como en \texttt{NewmarkSolver}, \texttt{PIPELINE\_KIND = "transient"} declarativo: si futura regla disparo C reemplaza el \texttt{isinstance} en \texttt{entry.run\_yaml}, no se rompe.
  \item \textbf{Tests}:
  \item tests/test\_newmark\_nonlinear.py nuevo: acceptance.
  \item Cobertura de regresión de los tests de \texttt{NewmarkSolver} permanece intacta (la subclase no toca el padre).
\end{itemize}


\section{Diálogo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Spec creada como \textbf{variante} de \texttt{NewmarkSolver} aplicando la nueva regla §4 (registrada en el mismo commit que esta spec). Sin ADR nuevo: reusa las decisiones de ADR 0009 fase 4 (residuo, jacobiano, conmutar Newton dentro del paso). Sin entrada propia en el manual estructural --- la subclase es invisible al usuario API (excepto por el \texttt{type} en YAML y los parámetros extra).
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Decisión: \textbf{subclase} sobre \texttt{NewmarkSolver} en lugar de bandera \texttt{nonlinear=True} en la misma clase. Razones: (i) más explícito en el código y en el YAML (\texttt{type} distinto para análisis distinto); (ii) evita condicionales que ensucian el flujo lineal de la fase 3; (iii) deja sitio para variantes adicionales (HHT-\ensuremath{\alpha} no lineal, generalized-\ensuremath{\alpha}) por composición. El ADR 0009 fila "Fase 4" decía "\texttt{NewmarkSolver} (mismo, con \texttt{nonlinear=True})" --- interpretación textualista vs. arquitectural: la regla §4 nueva legitima la elección de subclase, y el patrón conserva el espíritu (mismo análisis, mismas decisiones, mismo entrypoint) sin la implementación literal.
  \item \textbf{2026-05-14} \ensuremath{\cdot} Amortiguamiento Rayleigh queda fijado con $\mathbf K_0$ (rigidez elástica de referencia) y constante en el tiempo. Alternativa rechazada: Rayleigh con $\mathbf K_\text{t}$ corriente --- no es la convención estándar y crea coupling artificial entre la disipación viscosa y la plástica. Documentado en sección "Amortiguamiento Rayleigh --- heredado".
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Elementos — catálogo}



\textit{Referencia rápida de los elementos implementados. Una entrada por elemento. Para detalles físicos/numéricos \ensuremath{\to} código fuente.}

\textit{> \textbf{Convenciones}: \texttt{STRAIN\_DIM} = dimensión Voigt esperada del material asociado (1 = axial escalar, 3 = 2D \texttt{[\ensuremath{\varepsilon}\_xx, \ensuremath{\varepsilon}\_yy, \ensuremath{\gamma}\_xy]}, 6 = 3D). DOFs por nodo = \texttt{DOF\_NAMES}.}



\section{Truss2D --- barra axial 2D}

Elemento sólido 1D de primer orden, inmerso en el plano. Dos nodos; transmite exclusivamente fuerza axial.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Interpolación lineal del desplazamiento entre los dos nodos.
  \item Deformación axial uniforme en el elemento.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
Cosenos directores del eje: \texttt{c = (x\ensuremath{_{2}}−x\ensuremath{_{1}})/L}, \texttt{s = (y\ensuremath{_{2}}−y\ensuremath{_{1}})/L}.

\begin{lstlisting}
ε     = B · u_e,          B = (1/L) · [−c, −s, c, s]
K_e   = (E·A / L) · dᵀd,  d = [−c, −s, c, s]
F_int = σ·A · d

\end{lstlisting}

\subsection{Convenciones}
\begin{itemize}
  \item Convención de signos: \texttt{\ensuremath{\sigma} > 0 \ensuremath{\Leftrightarrow} \ensuremath{\varepsilon} > 0 (elongación)}.
  \item \texttt{STRAIN\_DIM = 1}: la deformación que recibe el material es un escalar (no Voigt).
  \item La orientación de los nodos no afecta el resultado (\texttt{K\_e} y \texttt{F\_int} son invariantes bajo su permutación).
\end{itemize}

\subsection{Parámetros}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A} --- área de la sección transversal.
\end{itemize}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo en cada componente global (forma cerrada exacta para \texttt{b} uniforme). Útil para peso propio: \texttt{b = (0, -\ensuremath{\rho}\ensuremath{\cdot}g)}.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item Pequeñas deformaciones (\texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}}) y pequeños desplazamientos.
  \item Cargas exclusivamente axiales. Si la carga transversal sobre la barra no es despreciable \ensuremath{\to} \texttt{Frame2DEuler} / \texttt{Frame2DTimoshenko}.
\end{itemize}

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss2D}.
  \item Archivo fuente: solidum/elements/truss.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Truss2D}.
  \item Spec: docs/specs/Truss2D.md.
  \item Referencia: Bathe, \textit{Finite Element Procedures}, §4.2.1.
\end{itemize}


\section{Truss2DCorot --- armadura 2D corotacional}

Barra axial 2D en régimen de \textbf{grandes desplazamientos y rotaciones con pequeña deformación} (Updated Lagrangian). Hereda de \texttt{Truss2D}; comparte DOFs, parámetros y contrato con el material.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Longitud y cosenos directores se recalculan en configuración \textbf{corriente} en cada evaluación.
  \item Deformación ingenieril corotacional: \texttt{\ensuremath{\varepsilon} = (l − L\ensuremath{_{0}})/L\ensuremath{_{0}}}.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
\begin{lstlisting}
d = [−c_θ, −s_θ, c_θ, s_θ]      (dirección corriente del eje)
n = [−s_θ,  c_θ, s_θ, −c_θ]     (perpendicular al eje)
K_M   = (E·A / L₀) · d·dᵀ
K_G   = (N / l) · n·nᵀ           (rigidez geométrica)
K_T   = K_M + K_G
F_int = N · d

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item Heredado de \texttt{Truss2D}: \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo, evaluado en geometría de referencia (aproximación estándar para cargas conservadoras en formulaciones corotacionales).
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item \texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}} (pequeña deformación axial).
  \item Desplazamientos y rotaciones de cualquier magnitud.
  \item Cargas exclusivamente axiales.
  \item \textbf{Fuera de alcance}: pandeo por bifurcación (se capta ablandamiento precrítico pero no el punto crítico; para snap-through usar arc-length).
\end{itemize}

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss2DCorot} (3 tests, uno por criterio de aceptación).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/truss.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Truss2DCorot}.
  \item Spec: docs/specs/Truss2DCorot.md.
  \item Referencias: Crisfield §3.3, Belytschko §4.5.
\end{itemize}


\section{Truss3D --- barra axial 3D}

Elemento sólido 1D de primer orden, inmerso en el espacio tridimensional. Dos nodos articulados; transmite exclusivamente fuerza axial. Régimen estrictamente de \textbf{linealidad geométrica}.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Interpolación lineal del desplazamiento entre los dos nodos.
  \item Deformación axial uniforme en el elemento.
  \item Configuración inicial fija: \texttt{L\ensuremath{_{0}}}, \texttt{cₓ}, \texttt{c\_y}, \texttt{c\_z} no se actualizan con los desplazamientos.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
Cosenos directores del eje: \texttt{cₓ = (x\ensuremath{_{2}}−x\ensuremath{_{1}})/L}, \texttt{c\_y = (y\ensuremath{_{2}}−y\ensuremath{_{1}})/L}, \texttt{c\_z = (z\ensuremath{_{2}}−z\ensuremath{_{1}})/L}.

\begin{lstlisting}
ε     = B · u_e,          B = (1/L) · [−cₓ, −c_y, −c_z, cₓ, c_y, c_z]
K_e   = (E·A / L) · d·dᵀ,  d = [−cₓ, −c_y, −c_z, cₓ, c_y, c_z]    (6×6, rango 1)
F_int = σ·A · d

\end{lstlisting}

\subsection{Convenciones}
\begin{itemize}
  \item Convención de signos: \texttt{\ensuremath{\sigma} > 0 \ensuremath{\Leftrightarrow} \ensuremath{\varepsilon} > 0 (elongación)}.
  \item \texttt{STRAIN\_DIM = 1}: la deformación que recibe el material es un escalar (no Voigt).
  \item La orientación de los nodos no afecta el resultado (\texttt{K\_e} y \texttt{F\_int} son invariantes bajo su permutación).
  \item Acepta nodos con 2 ó 3 coordenadas (completa con \texttt{z = 0} si la tercera falta).
\end{itemize}

\subsection{Parámetros}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A} --- área de la sección transversal.
\end{itemize}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo en cada componente global (forma cerrada exacta). Útil para peso propio: \texttt{b = (0, 0, -\ensuremath{\rho}\ensuremath{\cdot}g)}.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item Pequeñas deformaciones (\texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}}), pequeños desplazamientos y pequeñas rotaciones.
  \item Cargas exclusivamente axiales.
  \item Para grandes rotaciones en 3D \ensuremath{\to} \texttt{Truss3DCorot}.
\end{itemize}

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss3D}.
  \item Archivo fuente: solidum/elements/truss.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Truss3D}.
  \item Spec: docs/specs/Truss3D.md.
  \item Referencias: Bathe §4.2.1; Cook §2.3.
\end{itemize}


\section{Truss3DCorot --- barra axial 3D corotacional}

Barra axial 3D en régimen de \textbf{grandes desplazamientos y rotaciones con pequeña deformación} (Updated Lagrangian). Hereda de \texttt{Truss3D}; comparte DOFs, parámetros y contrato con el material.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Longitud y cosenos directores se recalculan en configuración \textbf{corriente} en cada evaluación.
  \item Deformación ingenieril corotacional: \texttt{\ensuremath{\varepsilon} = (l − L\ensuremath{_{0}})/L\ensuremath{_{0}}}.
  \item La dirección perpendicular al eje es un \textbf{plano} (dimensión 2), no un vector único.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
\begin{lstlisting}
d = [−cₓ, −c_y, −c_z, cₓ, c_y, c_z]       (dirección corriente del eje)
ê = (cₓ, c_y, c_z),  P = I₃ − ê·êᵀ        (proyector 3×3 al plano perpendicular)

K_M   = (E·A / L₀) · d·dᵀ                  (6×6, rango 1)
K_G   = (N / l) · [[P, −P], [−P, P]]       (6×6, rango 2)
K_T   = K_M + K_G
F_int = N · d

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item Heredado de \texttt{Truss3D}: \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo, evaluado en geometría de referencia.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item \texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}} (pequeña deformación axial).
  \item Desplazamientos y rotaciones de cualquier magnitud en el espacio.
  \item Cargas exclusivamente axiales.
\end{itemize}

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_truss.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestTruss3DCorot} (3 tests, uno por criterio de aceptación; el de rigidez geométrica verifica dos direcciones transversas independientes del plano perpendicular).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/truss.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Truss3DCorot}.
  \item Spec: docs/specs/Truss3DCorot.md.
  \item Referencias: Crisfield §3.3; Belytschko §4.5.
\end{itemize}


\section{Cable2DCorot --- cable 2D corotacional}

Elemento 1D inmerso en el plano que modela un cable: dos nodos, transmite solo tensión. Cinemática corotacional; la unilateralidad la aporta el material (típicamente \texttt{CableMaterial1D}).

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Idéntica a una barra corotacional: longitud y cosenos directores se recalculan en configuración corriente en cada evaluación.
  \item Deformación ingenieril corotacional: \texttt{\ensuremath{\varepsilon} = (l − L\ensuremath{_{0}})/L\ensuremath{_{0}}}.
  \item La respuesta física de cable aparece \textbf{solo} si el material devuelve \texttt{\ensuremath{\sigma} = 0} en compresión.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
\begin{lstlisting}
d = [−c_θ, −s_θ, c_θ, s_θ]
n = [−s_θ,  c_θ, s_θ, −c_θ]

K_M   = (E_t · A / L₀) · d·dᵀ        (0 si material destensado)
K_G   = (N / l) · n·nᵀ                (0 si N = 0)
K_T   = K_M + K_G
F_int = N · d                         (0 si N = 0)

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo en cada componente global, evaluado en geometría de referencia. Útil para peso propio.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item \texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}} en régimen tensado.
  \item Grandes desplazamientos y rotaciones en el plano.
  \item Cables completamente destensados aportan \texttt{K\_T = 0} al sistema global: otros elementos deben garantizar la estabilidad numérica.
\end{itemize}

\subsection{Independencia del diseño}
El elemento \textbf{no hereda} de \texttt{Truss2DCorot}. La cinemática corotacional se implementa dentro de la clase para que futuras modificaciones de las armaduras no afecten a los cables, y viceversa.

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_cable\_elements.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestCable2DCorot} (4 tests de aceptación: tensado, destensado, rotación rígida, cruce por cero).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/cable.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Cable2DCorot}.
  \item Spec: docs/specs/Cable2DCorot.md.
  \item Referencias: Crisfield §3.3; Irvine §1.2.
\end{itemize}


\section{Cable3DCorot --- cable 3D corotacional}

Elemento 1D inmerso en el espacio que modela un cable: dos nodos, transmite solo tensión, puede rotar libremente en el espacio. Cinemática corotacional 3D; unilateralidad aportada por el material (típicamente \texttt{CableMaterial1D}).

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Idéntica en filosofía a una barra corotacional 3D: longitud y cosenos directores se recalculan en configuración corriente.
  \item Deformación ingenieril corotacional: \texttt{\ensuremath{\varepsilon} = (l − L\ensuremath{_{0}})/L\ensuremath{_{0}}}.
  \item La dirección perpendicular al eje es un \textbf{plano} (dimensión 2).
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
\begin{lstlisting}
d = [−cₓ, −c_y, −c_z, cₓ, c_y, c_z]
ê = (cₓ, c_y, c_z),  P = I₃ − ê·êᵀ      (proyector 3×3)

K_M   = (E_t · A / L₀) · d·dᵀ            (0 si material destensado)
K_G   = (N / l) · [[P, −P], [−P, P]]     (0 si N = 0)
K_T   = K_M + K_G
F_int = N · d                            (0 si N = 0)

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b \ensuremath{\cdot} A \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{_{0}} / 2} por nodo en cada componente global, evaluado en geometría de referencia.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item \texttt{|\ensuremath{\varepsilon}| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}} en régimen tensado.
  \item Grandes desplazamientos y rotaciones en el espacio.
  \item Cables completamente destensados aportan \texttt{K\_T = 0} al sistema global.
\end{itemize}

\subsection{Independencia del diseño}
No hereda de \texttt{Cable2DCorot} ni de \texttt{Truss3DCorot}. La maquinaria cinemática 3D se implementa íntegra dentro de la clase.

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_cable\_elements.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestCable3DCorot} (4 tests de aceptación).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/cable.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Cable3DCorot}.
  \item Spec: docs/specs/Cable3DCorot.md.
  \item Referencias: Crisfield §3.3; Belytschko §4.5; Irvine §1.2.
\end{itemize}


\section{Frame2DEuler --- marco/viga 2D Euler-Bernoulli}

Viga esbelta 2D con hipótesis de Euler-Bernoulli: secciones planas perpendiculares al eje neutro deformado. Dos nodos rígidamente conectados; transmite axial + cortante + momento flector.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Interpolación lineal del desplazamiento axial, Hermite cúbica del desplazamiento transverso.
  \item Pequeños desplazamientos y rotaciones (régimen geométricamente lineal).
  \item Configuración inicial fija: \texttt{L\ensuremath{_{0}}, c, s, T} se calculan una vez y no se actualizan.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
Matriz de transformación global\ensuremath{\to}local $\mathbf T$ ($6\times 6$) con cosenos directores del eje. Matriz local analítica:
\begin{lstlisting}
K_local = [[ EA/L,       0,       0, -EA/L,       0,       0 ],
           [    0, 12EI/L³,  6EI/L²,     0,-12EI/L³,  6EI/L²],
           [    0,  6EI/L²,   4EI/L,     0, -6EI/L²,   2EI/L],
           [-EA/L,       0,       0,  EA/L,       0,       0 ],
           [    0,-12EI/L³, -6EI/L²,     0, 12EI/L³, -6EI/L²],
           [    0,  6EI/L²,   2EI/L,     0, -6EI/L²,   4EI/L]]
K_global = Tᵀ · K_local · T
F_int    = Tᵀ · F_int_local    (componente axial corregida con σ·A del material)

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} distribuye \texttt{q = A \ensuremath{\cdot} b} (carga por unidad de longitud) con la fórmula consistente Hermite cúbica: axial mitad-mitad por nodo, transversal \texttt{q\ensuremath{\cdot}L/2} en fuerza y \texttt{\ensuremath{\pm}q\ensuremath{\cdot}L\ensuremath{^{2}}/12} en momento (signo positivo en nodo i, negativo en j). Transformación local\ensuremath{\leftrightarrow}global vía la misma \texttt{T} del elemento. Útil para peso propio.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item Vigas esbeltas (\texttt{L/h \ensuremath{\gtrsim} 10}); peraltadas \ensuremath{\to} \texttt{Frame2DTimoshenko}.
  \item Pequeños desplazamientos, pequeñas rotaciones.
  \item No captura \textbf{plasticidad por flexión} distribuida en la sección: \texttt{E\_tangent} escala toda la matriz de rigidez por igual. La fluencia que ocurre primero en la fibra inferior bajo flexión no se modela hasta que entre \texttt{FiberSection} (deuda técnica documentada).
\end{itemize}

\subsection{Independencia del diseño}
Vive en el paquete \texttt{solidum/elements/frame/} junto a \texttt{Frame2DTimoshenko} y \texttt{Frame2DEulerCorot}, sin herencia entre ellas. La construcción de longitud, cosenos directores y matriz de transformación 6\ensuremath{\times}6 se delega a \texttt{build\_geometry\_2d} en \texttt{solidum/elements/frame/\_shared.py}, compartida con \texttt{Frame2DTimoshenko} (la versión corotacional reconstruye T desde \texttt{alpha0} por su lógica propia).

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DEulerAcceptance} (3 tests de aceptación + registro, incluye flecha analítica del voladizo $PL^3/(3EI)$).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/frame/euler.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Frame2DEuler}.
  \item Spec: docs/specs/Frame2DEuler.md.
  \item Referencias: Bathe cap. 5; Cook §2.7.
\end{itemize}


\section{Frame2DTimoshenko --- marco/viga 2D Timoshenko}

Viga 2D con deformación por cortante transversal explícita. Dos nodos rígidamente conectados; transmite axial + cortante + momento flector. Apropiado para vigas peraltadas o cortas (\texttt{L/h \ensuremath{\lesssim} 10}).

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Secciones planas, \textbf{no} perpendiculares al eje neutro deformado (rotación independiente de la pendiente de la elástica).
  \item Distorsión angular $\gamma = dv/ds - \theta$ tratada como campo independiente.
  \item Configuración inicial fija (régimen geométricamente lineal).
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
Factor de corrección contra shear locking:
\begin{lstlisting}
Φ = 12 · E · I / (G · A_s · L²),      G = E / [2(1 + ν)]

\end{lstlisting}
Matriz local con coeficientes ajustados:
\begin{lstlisting}
a = 12·EI / [L³(1+Φ)],   b = 6·EI / [L²(1+Φ)]
c = (4+Φ)·EI / [L(1+Φ)], d = (2-Φ)·EI / [L(1+Φ)]

K_local = [[ EA/L,  0,  0, -EA/L,  0,  0],
           [    0,  a,  b,     0, -a,  b],
           [    0,  b,  c,     0, -b,  d],
           [-EA/L,  0,  0,  EA/L,  0,  0],
           [    0, -a, -b,     0,  a, -b],
           [    0,  b,  d,     0, -b,  c]]

\end{lstlisting}
Para \texttt{\ensuremath{\Phi} \ensuremath{\to} 0} (viga esbelta) se recupera la matriz Euler-Bernoulli.

\subsection{Parámetros}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A}, \texttt{I}, \texttt{As} (área efectiva de cortante).
  \item \texttt{nu} (opcional): se toma de \texttt{material.nu} si está disponible; en su defecto, del parámetro del elemento con default 0.3 y aviso por consola.
\end{itemize}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} usa la misma fórmula consistente Hermite cúbica que \texttt{Frame2DEuler} (idéntica para carga uniforme --- la diferencia entre formulaciones aparece solo con cargas no uniformes o concentradas).
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item Vigas gruesas/peraltadas (\texttt{L/h \ensuremath{\lesssim} 10}); para esbeltas \ensuremath{\to} \texttt{Frame2DEuler} (más simple y sin shear locking).
  \item Pequeños desplazamientos, pequeñas rotaciones.
  \item No captura plasticidad distribuida: \texttt{E\_tangent} escala toda la matriz.
\end{itemize}

\subsection{Independencia del diseño}
Vive en el paquete \texttt{solidum/elements/frame/}, sin herencia con las otras vigas 2D. Comparte \texttt{build\_geometry\_2d} con \texttt{Frame2DEuler} en \texttt{solidum/elements/frame/\_shared.py} --- la construcción de la matriz de transformación 6\ensuremath{\times}6 ya no se duplica.

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DTimoshenkoAcceptance} (convergencia a Euler en viga esbelta, axial puro, simetría).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/frame/timoshenko.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Frame2DTimoshenko}.
  \item Spec: docs/specs/Frame2DTimoshenko.md.
  \item Referencias: Reddy cap. 5; Bathe §5.4.
\end{itemize}


\section{Frame2DEulerCorot --- viga 2D Euler-Bernoulli corotacional}

Viga 2D esbelta Euler-Bernoulli en formulación \textbf{corotacional} (Updated Lagrangian). Grandes desplazamientos y grandes rotaciones rígidas del elemento; deformaciones axiales pequeñas y rotaciones nodales deformacionales moderadas.

\subsection{Cinemática corotacional}
\begin{itemize}
  \item Rotación rígida $\alpha_e$ del eje separada de las rotaciones deformacionales de las secciones $\bar\theta_1, \bar\theta_2$.
  \item DOFs deformacionales locales: $[u_l = l - L_0, \bar\theta_1, \bar\theta_2]$.
  \item Todo en configuración corriente: $c, s, l, \alpha$ se recalculan por evaluación.
\end{itemize}

\subsection{Formulación}
\begin{lstlisting}
Rigidez local (3×3) en DOFs deformacionales:
  K_ll = diag-block([EA/L₀], [[4EI/L₀, 2EI/L₀], [2EI/L₀, 4EI/L₀]])

Matriz B (3×6) en configuración corriente acopla DOFs locales y globales.

Rigidez tangente:
  K_T = B ᵀ · K_ll · B + K_σ
  K_σ = (N/l)·z·zᵀ − ((M₁+M₂)/l²)·(r·zᵀ + z·rᵀ)

con r = [−c,−s,0,c,s,0], z = [−s,c,0,s,−c,0].

\end{lstlisting}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} evalúa la integral consistente en la configuración de referencia (misma fórmula Hermite cúbica que \texttt{Frame2DEuler}). Para grandes rotaciones con cargas conservadoras (gravedad) la diferencia frente a la integración sobre la geometría corriente es de segundo orden y se asume aceptable.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item \texttt{|\ensuremath{\varepsilon}\_axial| \ensuremath{\lesssim} 10\ensuremath{^{-}}\ensuremath{^{2}}}.
  \item Rotaciones rígidas del elemento ilimitadas entre commits (hasta $|\alpha_e| < \pi$ por paso).
  \item Rotaciones deformacionales de las secciones moderadas (\texttt{|\ensuremath{\theta}̄| \ensuremath{\lesssim} 30\ensuremath{^{\circ}}}).
  \item Rotaciones continuas > \ensuremath{\pi} requerirían tracking de vueltas (fuera de alcance).
\end{itemize}

\subsection{Dominios que abre}
Pandeo por flexión de columnas esbeltas, post-pandeo, snap-through de arcos, brazos flexibles, cables con rigidez a flexión. Problemas que la viga lineal \texttt{Frame2DEuler} no puede atacar.

\subsection{Independencia del diseño}
Vive en el paquete \texttt{solidum/elements/frame/} junto a las otras vigas 2D, \textbf{sin herencia}: la cinemática corotacional se implementa íntegra dentro de la clase (reconstruye \texttt{T} desde \texttt{alpha0} en lugar de usar \texttt{build\_geometry\_2d} compartido). Sí comparte con \texttt{Frame2DEuler} y \texttt{Frame2DTimoshenko} los helpers libres de \texttt{\_shared.py} para carga de cuerpo (\texttt{\_frame2d\_consistent\_body\_load}), masa (\texttt{\_frame2d\_consistent\_mass\_local}) y traducción a \texttt{ElementForces} (\texttt{\_frame2d\_forces\_from\_local}).

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_frame.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame2DEulerCorotAcceptance} (4 criterios físicos + \textbf{chequeo por diferencias finitas de $\mathbf K_T$ contra $\mathbf F_{\text{int}}$} + registro).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/frame/euler\_corot.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Frame2DEulerCorot}.
  \item Spec: docs/specs/Frame2DEulerCorot.md.
  \item Referencias: Crisfield §7.3; Belytschko §4.11; Wriggers cap. 4.
\end{itemize}


\section{Frame3D --- marco/viga 3D Euler-Bernoulli}

Viga 3D esbelta con 6 DOFs por nodo (\texttt{ux, uy, uz, rx, ry, rz}). Transmite axial + cortante en dos planos + flexión en dos planos + torsión. Régimen geométricamente lineal.

\subsection{Cinemática}
\begin{itemize}
  \item Secciones planas perpendiculares al eje neutro deformado (Euler-Bernoulli).
  \item Torsión de Saint-Venant pura (sin alabeo).
  \item Flexiones en ejes principales desacopladas.
  \item Configuración inicial fija (no hay variante corotacional 3D por ahora).
\end{itemize}

\subsection{Ejes locales y orientación de la sección}
El eje $\hat{\mathbf x}$ local va del nodo 1 al nodo 2. Los ejes $\hat{\mathbf y}, \hat{\mathbf z}$ de la sección se definen proyectando un \textbf{vector de referencia} (\texttt{ref\_vector}) sobre el plano perpendicular al eje. Default: \texttt{[0, 0, 1]} (eje z global); fallback a \texttt{[1, 0, 0]} con advertencia si la barra es casi vertical.

\subsection{Formulación}
Matriz de transformación $\mathbf T$ 12\ensuremath{\times}12 en bloques de $\boldsymbol{\lambda}$ (3\ensuremath{\times}3). Matriz local 12\ensuremath{\times}12 desacoplada:
\begin{lstlisting}
Axial      (2×2) : EA/L
Torsión    (2×2) : GJ/L       con G = E/[2(1+ν)]
Flexión xy (4×4) : 12EIz/L³, 6EIz/L², 4EIz/L, 2EIz/L
Flexión xz (4×4) : 12EIy/L³, 6EIy/L², 4EIy/L, 2EIy/L  (signos invertidos)

K_global = Tᵀ K_local T

\end{lstlisting}

\subsection{Parámetros}
\begin{itemize}
  \item \texttt{A}, \texttt{Iy}, \texttt{Iz} (área y momentos de inercia respecto a ejes locales y, z).
  \item \texttt{J} (constante torsional de Saint-Venant).
  \item \texttt{nu} (opcional, del material si lo expone, sino del elemento con default 0.3).
  \item \texttt{ref\_vector} (opcional, default \texttt{[0, 0, 1]}).
\end{itemize}

\subsection{Cargas distribuidas}
\begin{itemize}
  \item \texttt{compute\_body\_load(b)} proyecta \texttt{q = A \ensuremath{\cdot} b} sobre los ejes locales y reparte con la fórmula Hermite cúbica en ambos planos de flexión: \texttt{q \ensuremath{\cdot} L / 2} en fuerzas, \texttt{\ensuremath{\pm}q \ensuremath{\cdot} L\ensuremath{^{2}} / 12} en momentos (con signos \texttt{+} en nodo i y \texttt{−} en nodo j para \texttt{Mz}, y signos opuestos para \texttt{My} por la regla de la mano derecha). No genera torsión (carga uniforme sin excentricidad respecto al centro de cortadura). Útil para peso propio: \texttt{b = (0, 0, -\ensuremath{\rho}\ensuremath{\cdot}g)}.
\end{itemize}

\subsection{Régimen de validez}
\begin{itemize}
  \item Vigas esbeltas (\texttt{L/h \ensuremath{\gtrsim} 10}).
  \item Pequeños desplazamientos, pequeñas rotaciones.
  \item Sin alabeo (secciones macizas o cerradas).
  \item Para grandes rotaciones en 3D: pendiente \texttt{Frame3DCorot}.
\end{itemize}

\subsection{Masa lumped: limitación en orientación oblicua}
La masa lumped es estrictamente diagonal en ejes locales (\texttt{\ensuremath{\rho}AL/2} traslacional, \texttt{\ensuremath{\rho}I\ensuremath{\cdot}L/2} rotacional con \texttt{I} específica por DOF). Tras la rotación \texttt{T\textasciicircum{}T\ensuremath{\cdot}M\ensuremath{\cdot}T} a globales, el bloque traslacional 3\ensuremath{\times}3 por nodo permanece diagonal porque \texttt{m\_t\ensuremath{\cdot}I\ensuremath{_{3}}} es invariante bajo SO(3), pero el bloque rotacional 3\ensuremath{\times}3 queda \textbf{lleno} porque \texttt{m\_rx = \ensuremath{\rho}Jp\ensuremath{\cdot}L/2}, \texttt{m\_ry = \ensuremath{\rho}Iy\ensuremath{\cdot}L/2}, \texttt{m\_rz = \ensuremath{\rho}Iz\ensuremath{\cdot}L/2} son valores distintos para una sección real. \texttt{M\_global} resulta entonces \textbf{bloque-diagonal por nodo} (no estrictamente diagonal). Es la limitación estándar del lumping en frames 3D (Cook-Malkus-Plesha §11.4); aceptable para Newmark/HHT pero \texttt{CentralDifferenceSolver} rechaza con \texttt{ValueError} y orienta al usuario hacia Newmark o hacia un eje del elemento alineado con un eje global.

\subsection{Independencia del diseño}
Archivo propio. No hereda ni comparte helpers con \texttt{Frame2DEuler}, \texttt{Frame2DTimoshenko}, ni con los trusses 3D.

\subsection{Validación}
\begin{itemize}
  \item Tests: tests/test\_frame3d.py \ensuremath{\cdot} \texttt{TestFrame3DAcceptance} (5 criterios físicos + validación de \texttt{ref\_vector} + registro).
  \item Archivo fuente: solidum/elements/frame3d.py \ensuremath{\cdot} clase \texttt{Frame3D}.
  \item Spec: docs/specs/Frame3D.md.
  \item Referencias: Przemieniecki Tabla 11.3; Cook §2.8; Bathe cap. 5.
\end{itemize}


\section{Quad4 --- cuadrilátero bilineal 2D}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: continuo 2D isoparamétrico; problema mecánico plano.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 4 nodos (antihorario) \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3}.
  \item \textbf{Cinemática}: matriz \texttt{B(\ensuremath{\xi}, \ensuremath{\eta})} calculada por mapeo isoparamétrico estándar; deformación Voigt \texttt{[\ensuremath{\varepsilon}\_xx, \ensuremath{\varepsilon}\_yy, \ensuremath{\gamma}\_xy]}.
  \item \textbf{Integración}: por defecto Gauss 2\ensuremath{\times}2 (4 puntos). Configurable vía \texttt{quadrature} desde \texttt{QuadratureRegistry}. \textbf{Aviso}: integración reducida 1\ensuremath{\times}1 \ensuremath{\to} riesgo de hourglassing.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness} (espesor para estado plano), \texttt{quadrature} (opcional).
  \item \textbf{Cargas distribuidas}: \texttt{compute\_body\_load(b)} integra $\int \mathbf N^\top \mathbf b\, dV$ sobre el elemento; \texttt{compute\_edge\_traction(edge, t̄)} reparte una tracción uniforme sobre un borde (índices 0..3 según conectividad nodal). Tracción siempre en globales; sin soporte aún para tracción variable o presión normal.
  \item \textbf{Salida por Gauss}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} devuelve \ensuremath{\sigma}, \ensuremath{\varepsilon} y coordenadas (naturales y globales) en cada punto de Gauss. Habilita el suavizado nodal del exporter VTK (\texttt{Sigma\_*\_nodal}).
  \item \textbf{Implementación}: kernels \texttt{\_compute\_kinematics} y \texttt{\_compute\_integrands} con \texttt{@njit} (Numba) --- JIT en primera llamada. Viven en \texttt{solidum/elements/solid\_2d/\_shared.py}, compartidos con Tri3.
  \item \textbf{Limitaciones}: bloqueo volumétrico con materiales casi-incompresibles (\ensuremath{\nu} \ensuremath{\to} 0.5); en ese régimen usar formulación mixta (no implementada).
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad4.py
\end{itemize}


\section{Tri3 --- triángulo lineal 2D (CST)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: triángulo de deformación constante; útil para transiciones de malla.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 3 nodos \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3}.
  \item \textbf{Cinemática}: matriz \texttt{B} constante (deformación uniforme dentro del elemento).
  \item \textbf{Integración}: 1 punto central, peso 0.5 (área triángulo en coordenadas naturales).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}.
  \item \textbf{Cargas distribuidas}: \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte 1/3 a cada nodo (exacto para b uniforme); \texttt{compute\_edge\_traction(edge, t̄)} reparte L/2 a cada uno de los 2 nodos del borde (índices 0..2). Tracción en globales.
  \item \textbf{Salida por Gauss}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} devuelve el único \ensuremath{\sigma}, \ensuremath{\varepsilon} y centroide del elemento (mismo formato que Quad4).
  \item \textbf{Limitaciones}: shear locking severo; convergencia lenta. \textbf{Preferir \texttt{Quad4}} salvo en transiciones donde Quad4 no encaja geométricamente.
  \item \textbf{Implementación}: kernel \texttt{\_compute\_kinematics\_tri3} con \texttt{@njit} en \texttt{solidum/elements/solid\_2d/\_shared.py}.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/tri3.py
\end{itemize}


\section{Quad8 --- cuadrilátero serendípito 2D de orden 2}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: continuo 2D cuadrático sin shear locking severo en flexión; reproduce campos cuadráticos exactamente.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 8 nodos (4 vértices antihorarios + 4 medios de borde) \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3}.
  \item \textbf{Funciones de forma}: serendípitas (sin término \ensuremath{\xi}\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\eta}\ensuremath{^{2}}).
  \item \textbf{Integración}: Gauss 3\ensuremath{\times}3 (9 puntos) por defecto. Reducida 2\ensuremath{\times}2 disponible vía \texttt{quadrature} (con riesgo de modos espurios).
  \item \textbf{Cargas}: body load por cuadratura; tracción de borde uniforme reparte 1/6, 4/6, 1/6 (vértice, medio, vértice).
  \item \textbf{Salida por Gauss}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} con 9 puntos por defecto.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Quad8.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad8.py (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D} definida en \texttt{\_shared.py}, compartida con Quad9 y Tri6).
\end{itemize}


\section{Quad9 --- cuadrilátero Lagrangiano 2D de orden 2}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: continuo 2D cuadrático con espacio polinómico completo $Q_2$; añade un noveno nodo central interior al Quad8.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 9 nodos \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3}.
  \item \textbf{Funciones de forma}: producto tensorial Lagrange 1D-1D.
  \item \textbf{Integración}: Gauss 3\ensuremath{\times}3.
  \item \textbf{Cargas y salida por Gauss}: idénticas a Quad8 (el nodo 8 es interior y no participa en bordes).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Quad9.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/quad9.py (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D}, compartida con Quad8 y Tri6).
\end{itemize}


\section{Tri6 --- triángulo 2D cuadrático completo P\ensuremath{_{2}}}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: triángulo isoparamétrico cuadrático que cura el shear locking del Tri3; reproduce campos cuadráticos exactamente.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 6 nodos (3 vértices + 3 medios de borde) \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3}.
  \item \textbf{Integración}: 3 puntos en los puntos medios (cuadratura \texttt{tri\_3}).
  \item \textbf{Cargas}: body load por cuadratura; tracción de borde reparte 1/6, 4/6, 1/6.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Tri6.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/tri6.py (subclase de la base interna \texttt{\_HigherOrderSolid2D} en \texttt{\_shared.py}, compartida con Quad8 y Quad9; declara \texttt{\_MASS\_QUADRATURE = "tri\_6"} para integrar exactamente la masa consistente, que la cuadratura del elemento subintegraría).
\end{itemize}


Sólidos tridimensionales con convención Voigt 6D del proyecto (\texttt{Reglas.md §5}):
`\texttt{[\ensuremath{\varepsilon}\_xx, \ensuremath{\varepsilon}\_yy, \ensuremath{\varepsilon}\_zz, \ensuremath{\gamma}\_xy, \ensuremath{\gamma}\_yz, \ensuremath{\gamma}\_xz]}\texttt{ con }\texttt{\ensuremath{\gamma}\_ij = 2\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon}\_ij}`. Esta familia
\textbf{no expone \texttt{internal\_forces}} --- la primitiva natural de salida en sólidos
es `\texttt{compute\_gauss\_state(U)}\texttt{, que devuelve }\texttt{\{stress, strain, points\_*\}}`
por punto de integración (ADR 0012: cierre del contrato \texttt{internal\_forces}
por dominio explícito).

\section{Hex8 --- hexaedro trilineal 3D}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: sólido 3D isoparamétrico de primer orden, espejo natural de Quad4.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy', 'uz']} \ensuremath{\cdot} 8 nodos (orden VTK\_HEXAHEDRON) \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 6} \ensuremath{\cdot} \texttt{N\_INTEGRATION\_POINTS = 8} (default Gauss 2\ensuremath{\times}2\ensuremath{\times}2).
  \item \textbf{Cinemática}: matriz \texttt{B(\ensuremath{\xi}, \ensuremath{\eta}, \ensuremath{\zeta})} 6\ensuremath{\times}24 por mapeo isoparamétrico estándar; deformación Voigt 3D.
  \item \textbf{Integración}: por defecto Gauss 2\ensuremath{\times}2\ensuremath{\times}2 (8 puntos). Configurable vía \texttt{quadrature} (\texttt{hex\_3x3x3} para no-lineales severos, \texttt{hex\_1x1x1} reducido con riesgo de hourglass).
  \item \textbf{Caras (ADR 0012)}: 6 caras numeradas con normal saliente --- 0 (−\ensuremath{\zeta}), 1 (+\ensuremath{\zeta}), 2 (−\ensuremath{\eta}), 3 (+\ensuremath{\xi}), 4 (+\ensuremath{\eta}), 5 (−\ensuremath{\xi}). Ver \texttt{Hex8.FACE\_NODES}.
  \item \textbf{Cargas distribuidas}: \texttt{compute\_body\_load(b)} integra \texttt{\ensuremath{\int} N\ensuremath{^{\top}}b dV}; \texttt{compute\_face\_traction(face, t̄)} reparte tracción uniforme sobre una cara con cuadratura 2D Gauss 2\ensuremath{\times}2 (4 puntos por cara). \texttt{t̄} en globales.
  \item \textbf{Salida por Gauss}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} devuelve \texttt{\{points\_natural, points\_global, strain (n\_g, 6), stress (n\_g, 6)\}}. Sin \texttt{internal\_forces} (ADR 0012).
  \item \textbf{Implementación}: kernels \texttt{\_compute\_kinematics\_hex8}, \texttt{\_det\_jacobian\_hex8}, \texttt{\_shape\_functions\_hex8} con \texttt{@njit} en \texttt{solidum/elements/solid\_3d/\_shared.py}. Mass lumping vía \texttt{lump\_hrz} con \texttt{n\_translational\_dirs=3} y \texttt{\_expand\_scalar\_mass\_3d}.
  \item \textbf{Limitaciones declaradas}:
  \item \textbf{Locking volumétrico} con \ensuremath{\nu} \ensuremath{\to} 0.5 --- sin mitigación (política idéntica al Quad4 2D). Blindado por \texttt{tests/test\_volumetric\_locking\_3d.py}.
  \item \textbf{Hourglass} con integración reducida \texttt{hex\_1x1x1}: 12 modos espurios; sin estabilización Flanagan-Belytschko.
  \item \textbf{Shear locking} con malla coarse 1 capa en sección: documentado en \texttt{tests/validation/test\_macneal\_beam\_3d.py}.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Hex8.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_3d/hex8.py.
\end{itemize}


\section{Tet4 --- tetraedro lineal 3D (CST 3D)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: sólido 3D isoparamétrico de primer orden, espejo natural de Tri3. Útil para mallas no estructuradas y transiciones.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy', 'uz']} \ensuremath{\cdot} 4 nodos (orden VTK\_TETRA, volumen positivo) \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 6} \ensuremath{\cdot} \texttt{N\_INTEGRATION\_POINTS = 1}.
  \item \textbf{Cinemática}: \texttt{B} constante 6\ensuremath{\times}12 (deformación uniforme dentro del elemento --- CST 3D). Reproduce campos lineales exactamente.
  \item \textbf{Integración}: 1 punto baricéntrico con peso 1/6 (exacto por linealidad de B).
  \item \textbf{Caras (ADR 0012)}: 4 caras triangulares numeradas con normal saliente; cara \texttt{i} opuesta al nodo \texttt{i}. Ver \texttt{Tet4.FACE\_NODES}.
  \item \textbf{Cargas distribuidas}: \texttt{compute\_body\_load(b)} reparte \texttt{b\ensuremath{\cdot}V\_e/4} a cada nodo (exacto); \texttt{compute\_face\_traction(face, t̄)} reparte \texttt{A\_cara\ensuremath{\cdot}t̄/3} a cada uno de los 3 nodos de la cara, cero al nodo opuesto.
  \item \textbf{Salida por Gauss}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} con 1 punto (centroide); \ensuremath{\sigma} y \ensuremath{\varepsilon} constantes sobre el elemento.
  \item \textbf{Implementación}: kernel \texttt{\_compute\_kinematics\_tet4} con \texttt{@njit} en \texttt{\_shared.py}. Masa consistente analítica \texttt{M\_ij = \ensuremath{\rho}\ensuremath{\cdot}V\_e\ensuremath{\cdot}(1+\ensuremath{\delta}\_ij)/20}; lumped HRZ canónico (= row-sum por simetría).
  \item \textbf{Limitaciones declaradas}:
  \item \textbf{Shear locking severo} en flexión --- peor que Hex8 por la pobreza del espacio lineal. Recomendación: usar Hex8 en mallas hexaédricas; Tet4 para transiciones de malla no estructurada o cuando geometría compleja impide hexaedros.
  \item \textbf{Locking volumétrico} con \ensuremath{\nu} \ensuremath{\to} 0.5 --- aún peor que en Hex8.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Tet4.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_3d/tet4.py.
\end{itemize}


Subfamilia de elementos con \textbf{DOFs enriquecidos elementales} y \textbf{condensación estática local}: el ensamblador no ve los grados de libertad del salto. Cuando se cumple un criterio de activación (Rankine en fase 1), el elemento materializa una discontinuidad interna \texttt{Γ\_d} y enriquece su cinemática con un salto \texttt{[[u]]} gobernado por un material cohesivo (\texttt{CohesiveMaterial}, ver el catálogo de materiales §"Materiales cohesivos"). La activación se evalúa en el hook \texttt{Element.prepare\_step(U\_committed)} que los solvers no lineales invocan \textbf{una vez por paso}, antes del Newton (anti-chattering, ADR 0010 §5).

\section{CST\_Embedded2D --- triángulo CST con discontinuidad interior embebida (KOS)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: introducir fractura computacional en aproximación discreta sobre el CST padre. Fiel a Retama (2010), Caps. 2, 5, 6 y 7: cinemática KOS, condensación estática local, longitud efectiva \texttt{l\_d = (A\_e/h)\ensuremath{\cdot}cos(\ensuremath{\theta}−\ensuremath{\alpha})}.
  \item \textbf{DOFs por nodo}: \texttt{['ux', 'uy']} \ensuremath{\cdot} 3 nodos \ensuremath{\cdot} \texttt{STRAIN\_DIM = 3} \ensuremath{\cdot} \texttt{N\_INTEGRATION\_POINTS = 1}.
  \item \textbf{DOFs enriquecidos (elementales, no globales)}: \texttt{[[u]] \ensuremath{\in} \ensuremath{\mathbb{R}}\ensuremath{^{2}}} en frame local \texttt{(n, s)} de \texttt{Γ\_d}. Se condensan dentro de \texttt{compute\_element\_state} y nunca llegan al ensamblador.
  \item \textbf{Estado intacto}: bit-exact con Tri3 (mismo \texttt{B}, mismo material, misma cuadratura).
  \item \textbf{Estado agrietado}: Newton local sobre \texttt{[[u]]} hasta \texttt{R\textasciicircum{}\{[[u]]\} = 0}; después la condensación \texttt{K\_cond = K\_dd − K\_du \ensuremath{\cdot} K\_\{[[u]][[u]]\}\ensuremath{^{-}}¹ \ensuremath{\cdot} K\_du\textasciicircum{}T} se devuelve al ensamblador. El bulk descarga elásticamente conforme \texttt{[[u]]} crece (discrete approach); la disipación va al cohesivo en \texttt{Γ\_d}.
  \item \textbf{Activación}: criterio Rankine (\texttt{\ensuremath{\sigma}\_I > \ensuremath{\sigma}\_t0} del cohesivo) en el centroide del CST, con el estado convergido del paso anterior. \textbf{Irreversible}: una vez activada, la discontinuidad persiste aunque el siguiente paso descargue.
  \item \textbf{Materiales aceptados}: bulk \textbf{solo \texttt{Elastic2D}} en fase 1 (la discrete approach presupone bulk elástico, ADR 0010); cohesivo cualquier \texttt{CohesiveMaterial} con \texttt{JUMP\_DIM = 2}.
  \item \textbf{Estado de la discontinuidad}: \texttt{DiscontinuityState} (en solidum/core/discontinuity\_state.py) --- paralela a \texttt{ElementState}, semántica trial/commit.
  \item \textbf{YAML}:
\end{itemize}
  \begin{lstlisting}[language=yaml]
  cohesive_materials:
    - {id: 1, type: CohesiveDamageIsotropic, sigma_t0: 2.5e6, G_f: 100.0,
       K_e: 1.0e13, softening: linear}
  elements:
    - {id: 1, type: CST_Embedded2D, nodes: [1, 2, 3],
       material: 1, cohesive_material: 1}
  
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Post-procesamiento}: \texttt{compute\_gauss\_state(U)} añade clave \texttt{'discontinuity'} con \texttt{\{normal, tangent, centroid, solitary\_node, l\_d, jump, traction, damage\}} cuando el elemento está agrietado.
  \item \textbf{Limitaciones declaradas} (\texttt{out\_of\_scope} en la spec): modo mixto I-II (fase G del ADR 0010), reorientación de \texttt{n} tras activación (tracking no trivial, fase F), múltiples discontinuidades por elemento, contacto unilateral en compresión, bulks no elásticos, orden superior (\texttt{Tri6\_Embedded}), 3D (\texttt{Tet4\_Embedded}).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/CST\_Embedded2D.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/elements/solid\_2d/embedded\_cst.py.
\end{itemize}


\section{Cómo añadir un elemento nuevo}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Spec primero} --- el usuario crea \texttt{docs/specs/<Nombre>.md} a partir de \texttt{docs/specs/\_template\_element.md} (especificación física + formulación + contrato YAML). Sin spec, la IA no escribe código.
  \item \textbf{Scaffolding} --- \texttt{/solidum-new element <Nombre>} genera archivo en \texttt{solidum/elements/}, decorador \texttt{@ElementRegistry.register} y esqueleto de test.
  \item \textbf{Implementación + validación} --- la IA codifica contra la spec; los tests cubren los casos de \texttt{acceptance} declarados.
  \item \textbf{Catálogo} --- cuando la spec pasa a \texttt{status: validated}, se añade aquí una entrada breve siguiendo el formato de arriba (la spec sigue siendo la referencia detallada).
\end{enumerate}


\newpage

\chapter{Modelos constitutivos — catálogo}



\textit{Referencia rápida de los modelos constitutivos implementados. Una entrada por material. Para detalles del algoritmo \ensuremath{\to} código fuente.}

\textit{> \textbf{Convenciones}: \texttt{STRAIN\_DIM} = dimensión Voigt de la deformación de entrada (1 = escalar, 3 = 2D \texttt{[\ensuremath{\varepsilon}\_xx, \ensuremath{\varepsilon}\_yy, \ensuremath{\gamma}\_xy]}, 6 = 3D). \texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR} = variable interna que el \texttt{VtkExporter} lleva al output.}

\textit{> \textbf{Densidad (ADR 0008)}: todos los materiales aceptan un parámetro opcional \texttt{density} (kg/m\ensuremath{^{3}} en las unidades del problema). No requerido al construir --- análisis estáticos sin peso propio funcionan sin declararla. Cuando un consumidor que requiere masa la pide (\texttt{Assembler.assemble\_self\_weight(g)} y futuras \texttt{assemble\_mass\_matrix}, etc.) y la encuentra como \texttt{None}, \textbf{falla con \texttt{ValueError}} listando los materiales sin densidad. Valor \texttt{0.0} declarado explícitamente cubre el caso legítimo de material sin masa física (penalty, restricción) y emite warning informativo.}



\section{Elastic1D --- elástico lineal 1D}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ley}: \texttt{\ensuremath{\sigma} = E \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varepsilon}} (Hooke 1D).
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 1.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E} (módulo de Young).
  \item \textbf{Variables internas}: ninguna (sin historia).
  \item \textbf{Tangente}: constante = \texttt{E}.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Truss2D}, \texttt{Truss3D}, \texttt{Frame2DEuler}, \texttt{Frame2DTimoshenko}.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Elastic1D.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/elastic.py
\end{itemize}


\section{Elastic2D --- elástico lineal 2D}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ley}: \texttt{\ensuremath{\sigma} = C \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varepsilon}}, con \texttt{C} el tensor constitutivo isótropo en notación Voigt \texttt{[xx, yy, xy]}.
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 3.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{hypothesis \ensuremath{\in} \{'plane\_stress', 'plane\_strain'\}}.
  \item \textbf{Variables internas}: ninguna.
  \item \textbf{Tangente}: constante = \texttt{C}.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Quad4}, \texttt{Tri3}, \texttt{Tri6}, \texttt{Quad8}, \texttt{Quad9} (todos los sólidos 2D con \texttt{STRAIN\_DIM = 3}).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Elastic2D.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/elastic\_2d.py
\end{itemize}


\section{Elastic3D --- elástico lineal isótropo 3D}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ley}: \texttt{\ensuremath{\sigma} = C \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varepsilon}}, con \texttt{C} el tensor constitutivo isótropo 6\ensuremath{\times}6 en notación Voigt 3D del proyecto \texttt{[xx, yy, zz, xy, yz, xz]} (ADR 0012, \texttt{Reglas.md §5}).
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 6.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E} (>0), \texttt{nu \ensuremath{\in} (-1, 0.5)}, \texttt{density} (opcional, ADR 0008).
  \item \textbf{Variables internas}: ninguna.
  \item \textbf{Tangente}: constante = \texttt{C}.
  \item \textbf{Hipótesis}: no aplican \texttt{plane\_stress}/\texttt{plane\_strain} en 3D --- toda la deformación es activa.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Hex8}, \texttt{Tet4} (todos los sólidos 3D con \texttt{STRAIN\_DIM = 6}).
  \item \textbf{Caveat de compatibilidad}: ABAQUS usa orden Voigt \texttt{[11, 22, 33, 12, 13, 23]} (permutación \texttt{yz \ensuremath{\leftrightarrow} xz} respecto al proyecto). Importar datos de ABAQUS requiere intercambiar los componentes 5\ensuremath{\leftrightarrow}6 una vez en el preprocesador.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Elastic3D.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/elastic\_3d.py
\end{itemize}


\section{IsotropicDamage1D --- daño isótropo 1D con softening exponencial}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: daño escalar \texttt{d \ensuremath{\in} [0, DAMAGE\_MAX]}, esfuerzo \texttt{\ensuremath{\sigma} = (1 − d) \ensuremath{\cdot} E \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varepsilon}}. Versión 1D de \texttt{IsotropicDamage2D}.
  \item \textbf{Evolución del daño} (Kuhn-Tucker):
  \item Deformación equivalente: \texttt{\ensuremath{\varepsilon}\_eq = |\ensuremath{\varepsilon}|}.
  \item Variable histórica: \texttt{\ensuremath{\kappa} = max(\ensuremath{\kappa}\_old, \ensuremath{\varepsilon}\_eq)}.
  \item Si \texttt{\ensuremath{\kappa} \ensuremath{\le} \ensuremath{\kappa}\_0} \ensuremath{\to} \texttt{d = 0}. Si no: \texttt{d = 1 − (\ensuremath{\kappa}\_0/\ensuremath{\kappa}) \ensuremath{\cdot} exp(−\ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\kappa} − \ensuremath{\kappa}\_0))}, saturado en \texttt{DAMAGE\_MAX}.
  \item \textbf{Tangente}: \textbf{algorítmica consistente} en carga activa con daño no saturado; \textbf{secante} \texttt{(1-d)\ensuremath{\cdot}E} en descarga, sin daño activo o al saturar.
  \item Fórmula consistente: \texttt{E\_tan = -(1-d)\ensuremath{\cdot}E\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa}} --- \textbf{negativa} durante toda la fase de softening (refleja la pendiente descendente \ensuremath{\sigma}-\ensuremath{\varepsilon} post-pico).
  \item Derivación: de \texttt{(1-d)\ensuremath{\cdot}E - E\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon}\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\partial}d/\ensuremath{\partial}\ensuremath{\kappa})\ensuremath{\cdot}sign(\ensuremath{\varepsilon})} con \texttt{\ensuremath{\partial}d/\ensuremath{\partial}\ensuremath{\kappa} = (1-d)(1/\ensuremath{\kappa} + \ensuremath{\alpha})} y \texttt{sign(\ensuremath{\varepsilon})\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon} = |\ensuremath{\varepsilon}| = \ensuremath{\kappa}} en carga.
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 1 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'damage'} \ensuremath{\cdot} \textbf{IS\_SYMMETRIC}: \texttt{True} (la tangente escalar produce contribución elemental simétrica aunque pueda ser indefinida; el despachador algebraico ADR 0003 detecta no-PD y degrada Cholesky\ensuremath{\to}LU automáticamente).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{kappa\_0} (umbral elástico), \texttt{alpha} (velocidad de degradación), \texttt{density} (opcional, ADR 0008).
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{kappa}, \texttt{damage}.
  \item \textbf{Admisibilidad (ADR 0006)}: \texttt{admissibility\_scale = E \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\kappa}\_0} --- esfuerzo umbral inicial. Garantiza invariancia bajo cambio de unidades del check \texttt{f \ensuremath{\le} atol + rtol \ensuremath{\cdot} escala}.
  \item \textbf{Limitaciones}: no distingue tracción/compresión en la activación del daño; control de carga global puede ser inestable tras el pico (requiere \texttt{ArcLengthSolver} para seguir la rama de softening).
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Truss2D}, \texttt{Truss3D}.
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/IsotropicDamage1D.md} y la hermana 2D para derivación detallada. Lemaitre \& Chaboche, \textit{Mechanics of Solid Materials}. Simó \& Ju (1987, IJSS 23) marco de tangente consistente.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/damage\_1d.py
\end{itemize}


\section{IsotropicDamage2D --- daño isótropo 2D con softening exponencial}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: extensión 2D de \texttt{IsotropicDamage1D}. Esfuerzo nominal \texttt{\ensuremath{\sigma} = (1 − d) \ensuremath{\cdot} C\_e \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varepsilon}}; daño escalar \texttt{d \ensuremath{\in} [0, DAMAGE\_MAX]}.
  \item \textbf{Deformación equivalente}: \texttt{\ensuremath{\varepsilon}\_eq = \ensuremath{\surd}(\ensuremath{\varepsilon}\_xx\ensuremath{^{2}} + \ensuremath{\varepsilon}\_yy\ensuremath{^{2}} + ½\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\gamma}\_xy\ensuremath{^{2}})} (norma simple sin distinguir tensión/compresión).
  \item \textbf{Evolución}: \ensuremath{\kappa} máxima histórica (Kuhn-Tucker \texttt{\ensuremath{\kappa}\_n+1 = max(\ensuremath{\kappa}\_n, \ensuremath{\varepsilon}\_eq)}), ley exponencial \texttt{d(\ensuremath{\kappa}) = 1 - (\ensuremath{\kappa}\_0/\ensuremath{\kappa})\ensuremath{\cdot}exp(-\ensuremath{\alpha}(\ensuremath{\kappa}-\ensuremath{\kappa}\_0))} para \texttt{\ensuremath{\kappa} > \ensuremath{\kappa}\_0}, saturado a \texttt{DAMAGE\_MAX}.
  \item \textbf{Tangente}: \textbf{algorítmica consistente} en carga activa con daño no saturado; \textbf{secante} \texttt{(1-d)\ensuremath{\cdot}C\_e} en descarga, sin daño activo (\texttt{\ensuremath{\kappa} \ensuremath{\le} \ensuremath{\kappa}\_0}) o al saturar.
  \item Fórmula consistente: \texttt{C\_alg = (1-d)\ensuremath{\cdot}C\_e - [(1-d)\ensuremath{\cdot}(1/\ensuremath{\kappa} + \ensuremath{\alpha})/\ensuremath{\varepsilon}\_eq] \ensuremath{\cdot} (C\_e\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon}) ⊗ (M\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon})} con \texttt{M = diag(1, 1, 1/2)}.
  \item Derivación: \texttt{\ensuremath{\partial}d/\ensuremath{\partial}\ensuremath{\kappa} = (1-d)\ensuremath{\cdot}(1/\ensuremath{\kappa} + \ensuremath{\alpha})} por la ley exponencial; \texttt{\ensuremath{\partial}\ensuremath{\kappa}/\ensuremath{\partial}\ensuremath{\varepsilon} = M\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon}/\ensuremath{\varepsilon}\_eq} en carga activa, 0 en descarga.
  \item \textbf{No simétrica en general} (\texttt{(C\_e\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon})} y \texttt{(M\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon})} no son proporcionales). Recupera convergencia cuadrática del Newton global frente a la secante (que daba convergencia lineal).
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 3 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'damage'} \ensuremath{\cdot} \textbf{IS\_SYMMETRIC}: \texttt{False} (la tangente consistente no es simétrica; el despachador algebraico ADR 0003 elige LU en lugar de Cholesky para el sistema global).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{kappa\_0}, \texttt{alpha}, \texttt{hypothesis \ensuremath{\in} \{'plane\_stress' (default), 'plane\_strain'\}}, \texttt{density} (opcional, ADR 0008).
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{kappa}, \texttt{damage}.
  \item \textbf{Admisibilidad (ADR 0006)}: \texttt{admissibility\_scale = E \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\kappa}\_0} --- idéntica al caso 1D, el criterio de daño tiene el mismo umbral característico independientemente de la dimensión.
  \item \textbf{Limitación}: la \texttt{\ensuremath{\varepsilon}\_eq} simétrica no distingue daño en tensión vs compresión; para hormigón usar modelo de Mazars o split tensión/compresión (out-of-scope). Sin regularización por longitud característica \ensuremath{\to} mesh-dependency en régimen de ablandamiento (banda localizada en una fila de elementos).
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Quad4}, \texttt{Tri3}, \texttt{Tri6}, \texttt{Quad8}, \texttt{Quad9}.
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/IsotropicDamage2D.md}. Simó \& Ju (1987, IJSS 23) tangente consistente para daño isótropo. Lemaitre \& Chaboche (1990) marco de continuum damage mechanics.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/damage\_2d.py
\end{itemize}


\section{Elastoplastic1D --- plasticidad J2 1D con endurecimiento isótropo lineal}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: plasticidad asociativa con criterio \texttt{f = |\ensuremath{\sigma}\_trial| − (\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}) \ensuremath{\le} 0}.
  \item \textbf{Algoritmo}: return mapping clásico 1D.
  \item Predictor elástico: \texttt{\ensuremath{\sigma}\_trial = E \ensuremath{\cdot} (\ensuremath{\varepsilon} − \ensuremath{\varepsilon}\_p\_old)}.
  \item Corrector: \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma} = f / (E + H)}, \texttt{\ensuremath{\sigma} = \ensuremath{\sigma}\_trial − \ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}\ensuremath{\cdot}E\ensuremath{\cdot}sign(\ensuremath{\sigma}\_trial)}.
  \item Tangente algorítmica consistente: \texttt{E\_t = E\ensuremath{\cdot}H / (E + H)}.
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 1 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'alpha'}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{sigma\_y} (fluencia inicial), \texttt{H} (módulo de endurecimiento; 0 = perfectamente plástico).
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{eps\_p} (deformación plástica), \texttt{alpha} (acumulada equivalente).
  \item \textbf{Admisibilidad (ADR 0006)}: \texttt{admissibility\_scale = \ensuremath{\sigma}\_y + H \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\alpha}} --- fluencia corriente (adaptativa al endurecimiento). El check \texttt{f \ensuremath{\le} atol + rtol \ensuremath{\cdot} escala} se hace contra la superficie de fluencia \textit{en el estado de entrada del paso}.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Truss2D}, \texttt{Truss3D}, \texttt{Frame2DEuler}, \texttt{Frame2DTimoshenko} (en estos últimos solo se aplica al esfuerzo axial $\sigma$).
  \item \textbf{Referencia}: Simo \& Hughes, \textit{Computational Inelasticity}, cap. 1.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/Elastoplastic1D.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/plastic\_1d.py
\end{itemize}


\section{CableMaterial1D --- cable axial 1D con elasticidad unilateral}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ley}: \texttt{\ensuremath{\sigma} = E\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\varepsilon}} si \texttt{\ensuremath{\varepsilon} > 0}; \texttt{\ensuremath{\sigma} = 0} si \texttt{\ensuremath{\varepsilon} \ensuremath{\le} 0} (sin rigidez en compresión).
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 1.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E} (módulo de Young en tensión, estrictamente positivo).
  \item \textbf{Variables internas}: ninguna (respuesta memoryless: la rigidez depende solo del signo instantáneo de \texttt{\ensuremath{\varepsilon}}).
  \item \textbf{Tangente}: \texttt{E\_t = E} en tensión, \texttt{E\_t = 0} en compresión o sin tensión.
  \item \textbf{Implicación numérica}: la rigidez tangente colapsa a cero cuando el cable se afloja, lo que requiere precondicionamiento o regularización en el solver para no degenerar la matriz global. El uso típico es a través del elemento \texttt{Cable2DCorot}/\texttt{Cable3DCorot}, que detecta la situación y la maneja correctamente.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Cable2DCorot}, \texttt{Cable3DCorot}.
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/CableMaterial1D.md}.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/cable\_1d.py
\end{itemize}


\section{DruckerPrager2D --- plasticidad friccional cohesivo-friccional 2D plane strain}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: cono circular suave de Mohr-Coulomb con cohesión y fricción interna. Criterio \texttt{f = \ensuremath{\surd}J\ensuremath{_{2}} + \ensuremath{\eta}\_f\ensuremath{\cdot}I\ensuremath{_{1}} − k(\ensuremath{\alpha}) \ensuremath{\le} 0} con \texttt{k(\ensuremath{\alpha}) = k\_0 + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}} (endurecimiento isótropo lineal en cohesión).
  \item \textbf{Hipótesis}: solo \texttt{plane\_strain} en esta entrega. \texttt{plane\_stress} declarado \textit{out-of-scope} (proyección con \ensuremath{\sigma}\_zz=0 acoplada a flujo dilatante es notoriamente delicada).
  \item \textbf{Plasticidad no asociada por defecto}: ángulo de dilatancia \texttt{\ensuremath{\psi}} parámetro independiente, default \texttt{\ensuremath{\psi} = \ensuremath{\varphi}} (asociada). Para \texttt{\ensuremath{\psi} \ensuremath{\neq} \ensuremath{\varphi}} la tangente algorítmica es \textbf{asimétrica} \ensuremath{\to} \texttt{IS\_SYMMETRIC = False}.
  \item \textbf{Calibración con Mohr-Coulomb} (variant):
  \item \texttt{plane\_strain\_matched} (default): \ensuremath{\eta}\_f = tan(\ensuremath{\varphi})/\ensuremath{\surd}(9 + 12tan\ensuremath{^{2}}(\ensuremath{\varphi})), k\_0 = 3c\_0/\ensuremath{\surd}(9 + 12tan\ensuremath{^{2}}(\ensuremath{\varphi})). Coincide exactamente con MC en plane strain.
  \item \texttt{outer\_cone}: \ensuremath{\eta}\_f = 2\ensuremath{\cdot}sin(\ensuremath{\varphi})/[\ensuremath{\surd}3\ensuremath{\cdot}(3 - sin(\ensuremath{\varphi}))]. Circunscribe MC.
  \item \texttt{inner\_cone}: \ensuremath{\eta}\_f = 2\ensuremath{\cdot}sin(\ensuremath{\varphi})/[\ensuremath{\surd}3\ensuremath{\cdot}(3 + sin(\ensuremath{\varphi}))]. Inscribe MC.
  \item \textbf{Algoritmo --- dos ramas cerradas con detección automática}:
  \item \textbf{Return regular} (cone surface): \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma} = f\_trial / (G + 9K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_f\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_g + H)}, dirección desviadora preservada. Tangente algorítmica \texttt{C\_alg = K\ensuremath{\cdot}v⊗v + 2G\ensuremath{\cdot}(1-\ensuremath{\beta})\ensuremath{\cdot}I\_dev + 4G\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\beta}\ensuremath{\cdot}n̂⊗n̂ - (1/A)\ensuremath{\cdot}b\_g⊗b\_f} con \texttt{\ensuremath{\beta} = G\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}/\ensuremath{\surd}J\ensuremath{_{2}}\_trial}, \texttt{b\_g = 2G\ensuremath{\cdot}n̂ + 3K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_g\ensuremath{\cdot}v}, \texttt{b\_f = 2G\ensuremath{\cdot}n̂ + 3K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_f\ensuremath{\cdot}v}.
  \item \textbf{Return al ápice} (vértice del cono, zona puramente hidrostática): \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}\_apex = (I\ensuremath{_{1}}\_trial\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_f - k(\ensuremath{\alpha}))/(9K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_f\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_g + H)}, \ensuremath{\sigma}\_n+1 = (k/3\ensuremath{\eta}\_f)\ensuremath{\cdot}I puramente hidrostático. Tangente reducida a \texttt{K\ensuremath{\cdot}H/(9K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_f\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\eta}\_g + H) \ensuremath{\cdot} v⊗v} (simétrica, sin rigidez desviadora).
  \item Detección regular \ensuremath{\leftrightarrow} apex: si tras \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}\_regular} resulta \texttt{\ensuremath{\surd}J\ensuremath{_{2}}\_new < 0} \ensuremath{\to} cae en apex; cambia a la fórmula apex.
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 3 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'alpha'} \ensuremath{\cdot} \textbf{IS\_SYMMETRIC}: \texttt{False} (declarativo, conservador; el despachador algebraico ADR 0003 elige LU).
  \item \textbf{Parámetros} (físicos):
  \item \texttt{E}, \texttt{nu}: elásticos.
  \item \texttt{cohesion}: cohesión inicial \texttt{c\_0} (esfuerzo).
  \item \texttt{phi\_deg}: ángulo de fricción interna (grados, \texttt{0 \ensuremath{\le} \ensuremath{\varphi} < 90}).
  \item \texttt{psi\_deg}: ángulo de dilatancia (grados, \texttt{0 \ensuremath{\le} \ensuremath{\psi} \ensuremath{\le} \ensuremath{\varphi}}; default \texttt{\ensuremath{\varphi}} \ensuremath{\Rightarrow} asociada).
  \item \texttt{H} (\ensuremath{\ge}0, default 0): endurecimiento isótropo lineal en cohesión.
  \item \texttt{variant}: calibración con MC (default \texttt{'plane\_strain\_matched'}).
  \item \texttt{density} (opcional, ADR 0008).
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{eps\_p} (tensorial 4 componentes \texttt{[xx, yy, zz, xy\_tensorial]}), \texttt{alpha} (multiplicador plástico acumulado, adimensional).
  \item \textbf{Admisibilidad (ADR 0006)}: \texttt{admissibility\_scale = k(\ensuremath{\alpha}) = k\_0 + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}} (cohesión efectiva corriente, unidades de esfuerzo igual que \texttt{f}).
  \item \textbf{Limitaciones} (out-of-scope):
  \item Sin \texttt{plane\_stress}, endurecimiento por fricción/dilatancia, endurecimiento cinemático, cap (modelo cap-cone), ablandamiento (\texttt{H<0} requiere regularización), grandes deformaciones.
  \item Validación inicial cubierta por tests unitarios (incluyendo FD numérica de la tangente) y un benchmark de pipeline Quad4 (rama elástica + rama apex + caso asociado). El régimen "rama regular pura" en geometría confinada es difícil de calibrar sin caer en apex; se cubre por los tests unitarios de cortante puro.
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Quad4}, \texttt{Tri3}, \texttt{Tri6}, \texttt{Quad8}, \texttt{Quad9} (todos con material 2D plane strain).
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/DruckerPrager2D.md}. Drucker \& Prager (1952). de Souza Neto, Perić \& Owen (2008) cap. 8 (Drucker-Prager, tangentes algorítmicas).
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/drucker\_prager\_2d.py
\end{itemize}


\section{VonMises2D --- plasticidad J2 2D con endurecimiento isótropo lineal}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: J2 (Von Mises) con regla de flujo asociada y endurecimiento isótropo lineal. Soporta \textbf{dos hipótesis cinemáticas} mutuamente excluyentes (selección por kwarg \texttt{hypothesis} al construir): \texttt{plane\_strain} (\texttt{\ensuremath{\varepsilon}\_zz = 0}) y \texttt{plane\_stress} (\texttt{\ensuremath{\sigma}\_zz = 0}). Cada hipótesis usa un kernel Numba especializado.
  \item \textbf{Algoritmo plane strain} (Simó-Hughes §3.3): return mapping radial cerrado sobre la parte desviadora 3D extendida. Predictor elástico desviador \texttt{s\_trial = 2G\ensuremath{\cdot}(e\_dev − e\_p)} con presión \texttt{p = K\ensuremath{\cdot}tr(\ensuremath{\varepsilon})}; criterio \texttt{f = \ensuremath{\|}s\_trial\ensuremath{\|} − \ensuremath{\surd}(2/3)\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha}) \ensuremath{\le} 0}; corrector radial \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma} = f\_trial / (2G + ⅔\ensuremath{\cdot}H)} con \texttt{N = s\_trial/\ensuremath{\|}s\_trial\ensuremath{\|}}; actualización \texttt{\ensuremath{\alpha}\_new = \ensuremath{\alpha} + \ensuremath{\surd}(2/3)\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}}. Tangente algorítmica consistente cerrada.
  \item \textbf{Algoritmo plane stress} (Simó-Hughes §3.4.1, "plane stress projected algorithm"): predictor \texttt{\ensuremath{\sigma}\_trial = C\_e\_ps \ensuremath{\cdot} (\ensuremath{\varepsilon} − e\_p)} en subespacio plane stress; función de fluencia proyectada \texttt{f̄ = ½\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\sigma}\ensuremath{\cdot}P\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\sigma} − R\ensuremath{^{2}}/3} con operador \texttt{P = (1/3)\ensuremath{\cdot}[[2,-1,0],[-1,2,0],[0,0,6]]}. Newton local escalar sobre \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}} en base de autovectores ortonormales \texttt{v\_1=[1,1,0]/\ensuremath{\surd}2}, \texttt{v\_2=[1,-1,0]/\ensuremath{\surd}2}, \texttt{v\_3=[0,0,1]} de \texttt{C\_e\_ps\ensuremath{\cdot}P} con autovalores \texttt{\ensuremath{\mu}\_1=E/(3(1-\ensuremath{\nu}))}, \texttt{\ensuremath{\mu}\_2=\ensuremath{\mu}\_3=2G}. Converge en 3-6 iteraciones (tangente cerrada). Actualización de \texttt{\ensuremath{\alpha}} con la regla físicamente correcta \texttt{\ensuremath{\alpha}\_new = \ensuremath{\alpha} + \ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\surd}(2\ensuremath{\sigma}P\ensuremath{\sigma}/3)} (la heurística \texttt{\ensuremath{\surd}(2/3)\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}} válida en plane strain rompe la invariancia bajo cambio de unidades en plane stress, donde \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma}} tiene unidades \texttt{[1/esfuerzo]}). Incompresibilidad plástica cierra \texttt{e\_p\_zz = -(e\_p\_xx + e\_p\_yy)}. Tangente algorítmica consistente cerrada con corrección por \texttt{d\ensuremath{\alpha}/d\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\gamma} \ensuremath{\neq} \ensuremath{\surd}(2/3)}.
  \item \textbf{STRAIN\_DIM}: 3 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'alpha'}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{sigma\_y}, \texttt{H} (\ensuremath{\ge}0, default 0), \texttt{hypothesis \ensuremath{\in} \{'plane\_strain' (default), 'plane\_stress'\}}, \texttt{density} (opcional, ADR 0008).
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{eps\_p} (tensorial 4 componentes \texttt{[xx, yy, zz, xy\_tensorial]}), \texttt{alpha} (acumulada equivalente, adimensional en ambas hipótesis).
  \item \textbf{Admisibilidad (ADR 0006)}:
  \item plane\_strain: \texttt{admissibility\_scale = \ensuremath{\surd}(2/3)\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})} --- radio desviador de la superficie J2.
  \item plane\_stress: \texttt{admissibility\_scale = (\ensuremath{\sigma}\_y + H\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\alpha})\ensuremath{^{2}}/3} --- escala de \texttt{f̄} proyectada.
  \item En ambos, la tolerancia se precomputa fuera del kernel \texttt{@njit} y se pasa como \texttt{float}.
  \item \textbf{Limitaciones declaradas} (ver \texttt{out\_of\_scope} en spec): no endurecimiento cinemático/Voce, no ablandamiento (\texttt{H<0} requiere regularización), no regla de flujo no asociada, no daño acoplado, no viscoplasticidad, no grandes deformaciones, no anisotropía. Locking volumétrico en plane strain con elementos de bajo orden cuando \texttt{\ensuremath{\nu} \ensuremath{\to} 0.5} o dominio plástico (mitigaciones B-bar/F-bar diferidas).
  \item \textbf{Implementación}: kernels \texttt{\_compute\_j2\_plane\_strain} y \texttt{\_compute\_j2\_plane\_stress} con \texttt{@njit}. Despacho por \texttt{hypothesis} en construcción (sin coste runtime).
  \item \textbf{Compatible con}: \texttt{Quad4}, \texttt{Tri3}, \texttt{Tri6}, \texttt{Quad8}, \texttt{Quad9} (configurados en cualquiera de las dos hipótesis).
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/VonMises2D.md}. Simó \& Hughes, \textit{Computational Inelasticity} (1998), §3.3 (plane strain), §3.4 (plane stress projected, Box 3.1). de Souza Neto, Perić \& Owen, \textit{Computational Methods for Plasticity} (2008), §9.4.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/materials/von\_mises\_2d.py
\end{itemize}



Los materiales cohesivos son una \textbf{jerarquía paralela e independiente} de los materiales continuos: operan sobre el salto de desplazamientos \texttt{[[u]]} sobre una superficie de discontinuidad \texttt{Γ\_d} y devuelven tracciones \texttt{t}, no esfuerzos sobre \texttt{\ensuremath{\varepsilon}}. Viven en \texttt{solidum/cohesive\_materials/}, heredan de \texttt{solidum.core.cohesive\_material.CohesiveMaterial}, se registran vía \texttt{CohesiveMaterialRegistry} y se declaran en YAML bajo la sección \texttt{cohesive\_materials} (separada de \texttt{materials}). El bulk del elemento sigue siendo un \texttt{Material} continuo; el cohesivo entra al sistema sólo cuando el elemento activa una discontinuidad embebida (ver ADR 0010).

\textit{\textbf{Convenciones de la familia}: \texttt{JUMP\_DIM} = dimensión del vector de salto (2 en 2D, 3 en 3D); \texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR} = variable interna que se exporta al post-proceso; \texttt{IS\_SYMMETRIC} = simetría de la contribución a la tangente del elemento. Parámetros físicos típicos: \texttt{sigma\_t0} (Pa), \texttt{G\_f} (N/m), \texttt{K\_e} (Pa/m). No tienen densidad --- la inercia es del bulk.}



\section{CohesiveDamageIsotropic --- daño cohesivo isótropo Modo-I con softening lineal/exponencial}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Modelo}: daño escalar \texttt{\ensuremath{\omega} \ensuremath{\in} [0, 1]} sobre el salto. Tracción \texttt{t\_n = (1 − \ensuremath{\omega})\ensuremath{\cdot}K\_e\ensuremath{\cdot}[[u\_n]]} en dirección normal, \texttt{t\_s = 0} en tangencial (Modo-I puro). Activación tipo Rankine (\texttt{f = \ensuremath{\langle}[[u\_n]]\ensuremath{\rangle} − \ensuremath{\kappa}}); historial monótono \texttt{\ensuremath{\kappa}\_\{n+1\} = max(\ensuremath{\kappa}\_n, \ensuremath{\langle}[[u\_n]]\ensuremath{\rangle})} con \texttt{\ensuremath{\kappa}\_0 = \ensuremath{\sigma}\_t0/K\_e}. Energía de fractura \texttt{G\_f} cierra la curva analíticamente:
  \item \textbf{Lineal}: \texttt{T\_soft(\ensuremath{\kappa}) = \ensuremath{\sigma}\_t0\ensuremath{\cdot}(w\_c − \ensuremath{\kappa})/(w\_c − \ensuremath{\kappa}\_0)} con apertura crítica \texttt{w\_c = 2\ensuremath{\cdot}G\_f/\ensuremath{\sigma}\_t0}. \texttt{\ensuremath{\omega}(\ensuremath{\kappa}) = 1 − \ensuremath{\sigma}\_t0\ensuremath{\cdot}(w\_c − \ensuremath{\kappa})/[K\_e\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa}\ensuremath{\cdot}(w\_c − \ensuremath{\kappa}\_0)]}. \texttt{\ensuremath{\omega} = 1} en \texttt{\ensuremath{\kappa} \ensuremath{\ge} w\_c}.
  \item \textbf{Exponencial}: \texttt{T\_soft(\ensuremath{\kappa}) = \ensuremath{\sigma}\_t0\ensuremath{\cdot}exp[−\ensuremath{\sigma}\_t0\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\kappa} − \ensuremath{\kappa}\_0)/H]} con \texttt{H = G\_f − \ensuremath{\sigma}\_t0\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa}\_0/2}. \texttt{\ensuremath{\omega}(\ensuremath{\kappa}) = 1 − T\_soft(\ensuremath{\kappa})/(K\_e\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\kappa})}. Asintótica a 1.
  \item \textbf{Tangente}: simétrica por construcción (rank-1 sobre \texttt{n⊗n}). Algorítmica consistente en carga activa: \texttt{T\_tan = K\_e\ensuremath{\cdot}[(1−\ensuremath{\omega}) − [[u\_n]]\ensuremath{\cdot}d\ensuremath{\omega}/d\ensuremath{\kappa}]\ensuremath{\cdot}(n⊗n)}. Secante reducida \texttt{(1−\ensuremath{\omega})\ensuremath{\cdot}K\_e\ensuremath{\cdot}(n⊗n)} en descarga y sin daño. Cap por \texttt{DAMAGE\_MAX} aplicado \textbf{sólo a la rigidez tangente} cuando \texttt{\ensuremath{\omega} \ensuremath{\ge} DAMAGE\_MAX}; el valor de \texttt{\ensuremath{\omega}} reportado y la tracción usan el valor físico (puede llegar a 1.0 exacto) --- esto distingue al material de \texttt{IsotropicDamage2D}, donde \texttt{K\_e ≡ E} permite truncar \ensuremath{\omega} sin sesgo.
  \item \textbf{JUMP\_DIM}: 2 \ensuremath{\cdot} \textbf{PRIMARY\_STATE\_VAR}: \texttt{'damage'} \ensuremath{\cdot} \textbf{IS\_SYMMETRIC}: \texttt{True}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{sigma\_t0} (resistencia a tracción, Pa), \texttt{G\_f} (energía de fractura, N/m), \texttt{K\_e} (rigidez del salto / penalty, Pa/m; sin default automático, ver §12 de la spec para guía \texttt{K\_e \ensuremath{\approx} 10\ensuremath{\cdot}E\_bulk/ℓ\_c}), \texttt{softening \ensuremath{\in} \{'linear', 'exponential'\}}.
  \item \textbf{Variables internas}: \texttt{kappa} (historial del salto equivalente, [m]), \texttt{damage} (\ensuremath{\omega}).
  \item \textbf{Validación energética}: por construcción \texttt{\ensuremath{\int}\_0\textasciicircum{}\{w\_c\} t\ensuremath{\cdot}d[[u\_n]] = G\_f} (lineal) o \texttt{\ensuremath{\int}\_0\textasciicircum{}\ensuremath{\infty} \ensuremath{\approx} G\_f} (exponencial); cubierto por tests con cuadratura trapezoidal.
  \item \textbf{Limitaciones declaradas} (\texttt{out\_of\_scope} en la spec): sólo Modo-I (mixto I--II diferido a fase G del ADR 0010), sin contacto unilateral en compresión (la grieta dañada transmite compresión con rigidez \texttt{(1−\ensuremath{\omega})\ensuremath{\cdot}K\_e}, no rígida), sin anisotropía del daño, sin acoplamiento viscoso/cíclico, sin regularización para mesh-objectivity (se aborda a nivel del elemento \texttt{CST\_Embedded2D}, no del material).
  \item \textbf{Compatible con}: pendiente de fase 2 del ADR 0010 (elemento \texttt{CST\_Embedded2D}). En aislamiento, testeable con historial prescrito de \texttt{[[u]]}.
  \item \textbf{Referencia}: ver \texttt{docs/specs/CohesiveDamageIsotropic.md}. Retama (2010) Cap. 3; Hillerborg, Modéer \& Petersson (1976); Simó \& Ju (1987).
  \item \textbf{Archivo}: solidum/cohesive\_materials/damage\_isotropic.py
\end{itemize}


\section{Cómo añadir un material nuevo}

\texttt{/solidum-new material <Name>} --- genera archivo en \texttt{solidum/materials/}, decorador \texttt{@MaterialRegistry.register}, esqueleto de test.
Declarar \textbf{\texttt{STRAIN\_DIM}} y, si tiene historia, \textbf{\texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR}} (la variable que aparecerá en el VTK).
Tras implementar el modelo constitutivo, \textbf{añadir una entrada a este catálogo} siguiendo el formato de arriba.

Para un material \textbf{cohesivo} nuevo: el patrón es análogo pero el archivo vive en \texttt{solidum/cohesive\_materials/}, la clase hereda de \texttt{CohesiveMaterial} (no \texttt{Material}) y se registra con \texttt{@CohesiveMaterialRegistry.register}. Declarar \texttt{JUMP\_DIM}, \texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR} y \texttt{IS\_SYMMETRIC}. Añadir la entrada en la sección "Materiales cohesivos" de este mismo catálogo.


\newpage

\chapter{Solvers — catálogo}



\textit{Referencia rápida de los métodos de solución implementados. Una entrada por solver. Para detalles del algoritmo \ensuremath{\to} código fuente.}



\section{LinearSolver --- solución lineal directa en un paso}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: resolver \texttt{K \ensuremath{\cdot} U = F} en un único \texttt{spsolve}.
  \item \textbf{Esquema}: ensamblaje único \ensuremath{\to} eliminación directa de DOFs prescritos (ADR 0004) \ensuremath{\to} \texttt{scipy.sparse.linalg.spsolve}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{linear\_algebra} (default \texttt{auto}; ADR 0003 §4).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: problemas estrictamente lineales (todos los materiales con tangente constante, sin grandes desplazamientos, sin contacto).
  \item \textbf{No converge / no aplica}: cualquier no-linealidad material (daño, plasticidad) o geométrica (corotacional).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/LinearSolver.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/linear.py
\end{itemize}


\section{NonlinearSolver --- Newton-Raphson incremental con paso adaptativo}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: resolver problemas no lineales con control de carga, dividiendo la carga total en pasos y aplicando Newton-Raphson dentro de cada paso.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Bucle externo: incrementar factor de carga \texttt{\ensuremath{\lambda}} desde 0 hasta 1 en \texttt{num\_steps} pasos.
  \item Bucle interno: Newton-Raphson con \texttt{K\_t \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\Delta}U = R = \ensuremath{\lambda}\ensuremath{\cdot}F\_ext − F\_int}.
  \item \textbf{Criterio de convergencia dual}: \texttt{max(err\_disp, err\_force) < tol}, con
\end{itemize}
    \texttt{err\_disp = \ensuremath{\|}\ensuremath{\Delta}U\ensuremath{\|} / (\ensuremath{\|}U\ensuremath{\|} + \ensuremath{\varepsilon})} y \texttt{err\_force = \ensuremath{\|}R\ensuremath{\|} / max(\ensuremath{\|}\ensuremath{\lambda}\ensuremath{\cdot}F\_ext\ensuremath{\|}, \ensuremath{\|}F\_int\ensuremath{\|}, \ensuremath{\varepsilon})}.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Adaptatividad} (\texttt{adaptive=True}): si converge en < 5 iteraciones, agranda el siguiente paso (\ensuremath{\times}1.5); si no converge, biseca (÷2). Falla si \texttt{\ensuremath{\Delta}\ensuremath{\lambda} < min\_delta\_lambda}.
  \item Tras converger un paso \ensuremath{\to} \texttt{assembler.commit\_all\_states()} (trial \ensuremath{\to} committed en todos los elementos).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{convergence}, \texttt{max\_iter}, \texttt{num\_steps}, \texttt{adaptive}, \texttt{min\_delta\_lambda}, \texttt{linear\_algebra}, \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}, \textbf{\texttt{line\_search}} (default \texttt{False}, ADR 0011).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: la opción por defecto para no-linealidad material o geométrica suave (sin snap-back).
  \item \textbf{Cuándo activar \texttt{line\_search=True}}: cuando se observe oscilación del residuo entre iteraciones (síntoma clásico: ratios alternados sin descenso monótono). Caso documentado: plasticidad perfecta con carga cerca/sobre la capacidad. \textbf{Default \texttt{False}} porque en problemas con tangente consistente cuasi-cuadrática (daño activo, plasticidad estándar) el line search rechaza pasos correctos del Newton donde el residuo sube transitoriamente --- ver ADR 0011 §"Enmiendas".
  \item \textbf{Diagnóstico al diverger}: lanza una subclase tipada de \texttt{RuntimeError} (\texttt{OscillatingNewtonError}, \texttt{SingularTangentError}, \texttt{LoadExceedsCapacityError}, \texttt{UnknownDivergenceError}) con métricas (último \ensuremath{\|}R\ensuremath{\|}, último \ensuremath{\|}\ensuremath{\delta}U\ensuremath{\|}, factor de carga, bisecciones consumidas) y \texttt{hint} textual. Ver \texttt{solidum/math/solvers/diagnostics.py}.
  \item \textbf{Limitación}: con bisección adaptativa y cinemática no lineal (corotacional) puede atravesar puntos límite suaves; no atraviesa snap-back con \texttt{du/d\ensuremath{\lambda} < 0}. Para eso \ensuremath{\to} \texttt{ArcLengthSolver}. Hallazgo de la auditoría fase A: el solver es más capaz de lo asumido históricamente (ver \texttt{docs/auditorias/solvers\_robustez\_fase\_A.md}).
  \item \textbf{Referencia}: Crisfield, \textit{Non-linear Finite Element Analysis of Solids and Structures}, vol. 1, cap. 9. Line search: Grippo-Lampariello-Lucidi 1986 (variante de descenso no monótono).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/NonlinearSolver.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/nonlinear.py
\end{itemize}


\section{ArcLengthSolver --- método de longitud de arco cilíndrico (Crisfield)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: trazar curvas de equilibrio con snap-through, snap-back o pérdida de unicidad de carga, controlando simultáneamente desplazamientos y factor de carga.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item \textbf{Predictor tangente}: \texttt{du\_t = K\_t\ensuremath{^{-}}¹ \ensuremath{\cdot} F\_ext\_ref}; \texttt{d\ensuremath{\lambda} = sign \ensuremath{\cdot} dl / \ensuremath{\|}du\_t\ensuremath{\|}}.
\end{itemize}
    El \texttt{sign} se elige por proyección con el incremento del paso anterior (evitar regresar).
\begin{itemize}
  \item \textbf{Corrector iterativo}: en cada iteración resuelve dos sistemas (\texttt{du\_R = K\ensuremath{^{-}}¹\ensuremath{\cdot}R} y \texttt{du\_t = K\ensuremath{^{-}}¹\ensuremath{\cdot}F\_ext}) y aplica la restricción cuadrática cilíndrica de Crisfield: \texttt{\ensuremath{\|}dU\ensuremath{\|}\ensuremath{^{2}} = dl\ensuremath{^{2}}}.
  \item De las dos raíces se elige la que mantiene el ángulo positivo con el incremento previo.
  \item \textbf{Caso especial --- final\_step}: si el predictor sobrepasaría \texttt{max\_lambda}, fija \ensuremath{\lambda} exactamente a \texttt{max\_lambda} y resuelve solo desplazamientos (Newton-Raphson puro).
  \item \textbf{Auto-ajuste de \texttt{dl}}: < 4 iter \ensuremath{\to} ampliar (\ensuremath{\times}1.5, tope \texttt{5\ensuremath{\cdot}dl\_initial}); > 8 iter \ensuremath{\to} reducir (\ensuremath{\times}0.6); no converge \ensuremath{\to} biseca (÷2).
  \item Convergencia: mismo criterio dual que \texttt{NonlinearSolver}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{tol}, \texttt{max\_iter}, \texttt{max\_lambda}, \texttt{initial\_dl}, \texttt{max\_steps}, \texttt{dl\_grow\_factor}, \texttt{dl\_max\_factor}, \texttt{dl\_shrink\_factor}, \texttt{dl\_grow\_iter\_threshold}, \texttt{dl\_shrink\_iter\_threshold}.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: problemas con softening pronunciado (daño, post-pandeo, snap-through de cúpulas), o cuando \texttt{NonlinearSolver} diverge cerca de un punto límite.
  \item \textbf{Limitación}: más caro por paso (dos \texttt{spsolve} por iteración); requiere ajuste de \texttt{initial\_dl} para problemas nuevos.
  \item \textbf{Referencia}: Crisfield, "A fast incremental/iterative solution procedure that handles snap-through" (Computers \& Structures, 1981); Crisfield vol. 1, cap. 9.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/ArcLengthSolver.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/arclength.py
\end{itemize}


\section{DissipationArcLengthSolver --- variante de arc-length por disipación (Gutiérrez 2004)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: trazar la rama post-pico de problemas con \textbf{softening severo} controlando la disipación incremental de energía por paso en lugar de la longitud de arco euclídea. Más robusto que el cilíndrico cuando la curva U-\ensuremath{\lambda} tiene tramos casi-verticales en el plano (U, \ensuremath{\lambda}).
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Subclase de \texttt{ArcLengthSolver}; reusa predictor tangente, corrector Newton, ajuste de paso, Dirichlet/MPC y backend algebraico.
  \item \textbf{Restricción de paso}: \texttt{g(\ensuremath{\Delta}U, \ensuremath{\Delta}\ensuremath{\lambda}) = ½\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\lambda}\_n\ensuremath{\cdot}F\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\Delta}U − \ensuremath{\Delta}\ensuremath{\lambda}\ensuremath{\cdot}F\ensuremath{\cdot}U\_n) = \ensuremath{\tau}}. \textbf{Lineal} en \texttt{(\ensuremath{\Delta}U, \ensuremath{\Delta}\ensuremath{\lambda})} \ensuremath{\Rightarrow} corrector con una sola raíz en \texttt{dd\ensuremath{\lambda}}, sin selección por menor ángulo ni patología de raíces imaginarias.
  \item \textbf{Switching automático cilíndrico\ensuremath{\leftrightarrow}disipación} según se detecte disipación neta sobre el umbral relativo \texttt{dissipation\_threshold\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\|}F\_ref\ensuremath{\|}\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\|}U\ensuremath{\|}}. Arranque obligado en cilíndrico (\texttt{\ensuremath{\alpha} = ½\ensuremath{\cdot}(\ensuremath{\lambda}\_n\ensuremath{\cdot}F\ensuremath{\cdot}du\_t − F\ensuremath{\cdot}U\_n)} es 0 cuando \texttt{\ensuremath{\lambda}\_n = U\_n = 0}).
  \item \textbf{Sign-of-pivot tracking aproximado} vía signo del \texttt{slogdet(K\_t)}. Distingue 0 vs número impar de pivots negativos --- diagnóstico de paso por punto límite simple. Tracking exacto requiere LDL\ensuremath{^{\top}} Bunch-Kaufman (deuda técnica \#7 STATUS.md).
  \item \textbf{Salvaguarda contra \texttt{final\_step} prematuro}: si \texttt{|d\ensuremath{\lambda}\_pred| > 3\ensuremath{\cdot}(max\_lambda − \ensuremath{\lambda}\_curr)}, bisecta dl o \ensuremath{\tau} antes de aceptar el paso.
  \item \textbf{Detección de \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\approx}0}: threshold relativo \texttt{|\ensuremath{\alpha}| < 1e-6\ensuremath{\cdot}escala}; revierte temporalmente a cilíndrico (en problemas lineales monotónicos \texttt{\ensuremath{\alpha} ≡ 0} exactamente por construcción).
  \item \textbf{Parámetros heredados}: todos los de \texttt{ArcLengthSolver} (\texttt{max\_iter}, \texttt{max\_lambda}, \texttt{initial\_dl}, \texttt{max\_steps}, factores \texttt{dl\_*}, \texttt{linear\_algebra}). \textbf{Nuevos}: \texttt{initial\_tau} (obligatorio), \texttt{tau\_grow\_factor}, \texttt{tau\_max\_factor}, \texttt{tau\_shrink\_factor}, \texttt{tau\_grow\_iter\_threshold}, \texttt{tau\_shrink\_iter\_threshold}, \texttt{dissipation\_threshold}.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: problemas con softening continuo donde \texttt{ArcLengthSolver} cilíndrico bisecta excesivamente cerca del pico --- daño bulk 1D/2D, plasticidad con localización progresiva, post-pandeo con descarga elástica.
  \item \textbf{Cuándo NO usarlo (limitación documentada)}: cohesivo+embedded discontinuity con \texttt{K\_e} stiff (\texttt{\textasciitilde{}1e13}). La activación discreta del Rankine introduce un salto en \texttt{F\_int}/\texttt{K\_t} que el \texttt{sign} por producto escalar no maneja graciosamente; el predictor del paso siguiente reorienta hacia descarga. Resolverlo requiere LDL\ensuremath{^{\top}} Bunch-Kaufman real (item \#7 deuda STATUS.md) o control por CMOD/CTOD del salto (spec separada). En problemas lineales puramente elásticos coincide con \texttt{ArcLengthSolver} cilíndrico a paridad de bits (regresión validada).
  \item \textbf{Referencias}: Gutiérrez (2004), \textit{Communications in Numerical Methods in Engineering} 20, 19-29; Verhoosel, Remmers, Gutiérrez (2009), \textit{IJNME} 77, 1290-1321; Crisfield (1991) vol. 1 §9.4.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/DissipationArcLengthSolver.md (status \texttt{implemented}, validación parcial).
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/dissipation\_arclength.py
\end{itemize}


\section{ModalSolver --- análisis modal por autovalores generalizados (ADR 0009)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: calcular frecuencias naturales \texttt{\ensuremath{\omega}\_n} y modos \texttt{\ensuremath{\varphi}\_n} de vibración no amortiguados resolviendo \texttt{K \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi} = \ensuremath{\omega}\ensuremath{^{2}} \ensuremath{\cdot} M \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi}}.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Ensamblaje de \texttt{K} (rigidez lineal en \texttt{u = 0}) y \texttt{M} (masa consistente, ADR 0009 §1) reusando la topología COO cacheada del \texttt{Assembler}.
  \item Reducción simultánea por Dirichlet \texttt{Assembler.reduce\_pair(K, M)} \ensuremath{\to} \texttt{K\_red, M\_red, T}.
  \item \texttt{EigenSolver} envuelve \texttt{scipy.sparse.linalg.eigsh} con \textbf{shift-invert} en \texttt{sigma} (\texttt{sigma=0} \ensuremath{\to} frecuencias más bajas) y \texttt{which="LM"}. ARPACK factoriza \texttt{(K\_red − \ensuremath{\sigma}\ensuremath{\cdot}M\_red)} una sola vez y la reusa en todas las iteraciones Lanczos.
  \item Expansión de modos al espacio completo: \texttt{\ensuremath{\varphi} = T \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi}\_red}. En DOFs prescritos por Dirichlet la componente es 0.
  \item Salida en \texttt{ModalResult}: \texttt{frequencies\_rad}, \texttt{frequencies\_hz}, \texttt{periods}, \texttt{modes} (M-ortonormales), \texttt{n\_modes}, \texttt{converged}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{n\_modes} (obligatorio), \texttt{sigma} (default 0.0), \texttt{which} (default \texttt{"LM"}), \texttt{tolerance} (default 1.0e-9), \texttt{lumping} (default \texttt{"consistent"}; fase 1 solo admite ese valor), \texttt{linear\_algebra} (reservado; ADR 0003).
  \item \textbf{Firma del solver}: \texttt{solve()} sin argumentos (no consume \texttt{F\_applied}). El entrypoint público es \texttt{solidum.run\_modal(domain, n\_modes=N)} o YAML con \texttt{solver: type: ModalSolver}. \texttt{solidum.run\_yaml} despacha automáticamente al detectar el tipo.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: caracterización dinámica de la estructura (frecuencias naturales, formas modales) antes de pasar a análisis transitorio o sísmico. Validación de la matriz de masa contra fórmulas analíticas (barra empotrada-libre, viga Bernoulli-Euler).
  \item \textbf{Limitaciones}: lineal (\texttt{K} evaluada en \texttt{u = 0}); sin amortiguamiento; modos complejos no soportados. Cómputos derivados (factores de participación, masas efectivas, combinación espectral SRSS/CQC) viven en \texttt{solidum/math/modal\_response.py} y los consume \texttt{ResponseSpectrumSolver} (ADR 0009 fase 7 cerrada).
  \item \textbf{Referencia}: Bathe, \textit{Finite Element Procedures}, cap. 9 (masa) y cap. 11 (algoritmos de autovalor); Hughes, \textit{The Finite Element Method}, cap. 7; ARPACK Users' Guide (Lehoucq--Sorensen--Yang).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/ModalSolver.md
  \item \textbf{Archivos}: solidum/math/solvers/modal.py (clase \texttt{ModalSolver}), solidum/math/linalg/eigen.py (clase \texttt{EigenSolver}), solidum/results.py (\texttt{ModalResult}).
\end{itemize}


\section{NewmarkSolver --- análisis dinámico transitorio lineal (ADR 0009 fase 3)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: integrar en el tiempo la ecuación de movimiento semidiscreta \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + C\ensuremath{\cdot}u̇ + K\ensuremath{\cdot}u = F(t)} con amortiguamiento Rayleigh \texttt{C = \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}M + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\cdot}K} y apoyos Dirichlet constantes.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Familia Newmark-\ensuremath{\beta} con \texttt{(\ensuremath{\beta}, \ensuremath{\gamma})} parametrizables; default \texttt{(1/4, 1/2)} --- average acceleration, incondicionalmente estable, sin amortiguamiento numérico, error \texttt{O(\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}})}.
  \item \textbf{Predictores}: \texttt{ũ = u\_n + \ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}u̇\_n + (\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}/2)(1−2\ensuremath{\beta})\ensuremath{\cdot}ü\_n}, \texttt{ũ̇ = u̇\_n + \ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}(1−\ensuremath{\gamma})\ensuremath{\cdot}ü\_n}.
  \item \textbf{Sistema efectivo}: \texttt{A\_eff\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\} = F\_\{n+1\} − C\ensuremath{\cdot}ũ̇ − K\ensuremath{\cdot}ũ} con \texttt{A\_eff = M + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K}.
  \item \textbf{Correctores}: \texttt{u\_\{n+1\} = ũ + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\}}, \texttt{u̇\_\{n+1\} = ũ̇ + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\}}.
  \item Reducción por Dirichlet (operador \texttt{T}) aplicada a \texttt{(K, M, C)} simultáneamente; factorización única de \texttt{A\_eff\_red} reusada en todos los pasos.
  \item Aceleración inicial consistente con la ecuación de movimiento en \texttt{t=0}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{t\_end}, \texttt{dt} (obligatorios), \texttt{beta} (default 0.25), \texttt{gamma} (default 0.5), \texttt{rayleigh} (None | \texttt{\{alpha, beta\}} directos | \texttt{\{xi1, omega1, xi2, omega2\}} para calibración modal), \texttt{u0}, \texttt{u0\_dot} (default ceros), \texttt{F\_func} (callback Python \texttt{t \ensuremath{\to} F(t)}; default vibración libre), \texttt{linear\_algebra}, \texttt{lumping}.
  \item \textbf{Firma del solver}: \texttt{solve()} sin argumentos, retorna \texttt{TransientResult} con historiales \texttt{t\_history}, \texttt{u\_history}, \texttt{udot\_history}, \texttt{uddot\_history} (shape \texttt{(n\_dof, n\_steps + 1)}).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: respuesta a cargas dependientes del tiempo (sísmica time-history, impacto, vibración forzada), evolución transitoria desde condiciones iniciales arbitrarias, validación de respuesta libre/forzada de estructuras lineales.
  \item \textbf{Limitaciones}:
  \item Solo lineal (\texttt{K}, \texttt{M} constantes). La extensión a no-linealidad (Newton dentro de cada paso) es fase 4 del ADR 0009.
  \item Apoyos Dirichlet constantes en el tiempo. Multi-support excitation sísmica diferida.
  \item Paso \texttt{\ensuremath{\Delta}t} fijo. Adaptativo diferido.
  \item HHT-\ensuremath{\alpha} y generalized-\ensuremath{\alpha} (con amortiguamiento numérico controlado) no incluidos.
  \item \textbf{Referencia}: Newmark (1959), J. Eng. Mech. Div. ASCE; Bathe, \textit{FEP} cap. 9.4; Hughes, \textit{FEM} cap. 9; Chopra, \textit{Dynamics of Structures} cap. 5 y 15.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/NewmarkSolver.md
  \item \textbf{Archivos}: solidum/math/solvers/newmark.py (clase \texttt{NewmarkSolver}), solidum/math/damping.py (Rayleigh), solidum/results.py (\texttt{TransientResult}).
\end{itemize}


\section{NewtonNewmarkSolver --- análisis dinámico transitorio no lineal (ADR 0009 fase 4)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: integrar en el tiempo \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + C\ensuremath{\cdot}u̇ + F\_int(u) = F\_ext(t)} con materiales no lineales (plasticidad, daño) o no linealidad geométrica. \textbf{Variante} de \texttt{NewmarkSolver} (Reglas §4): hereda predictores/correctores y reducción de Dirichlet; añade Newton-Raphson dentro de cada paso temporal.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Predictores Newmark idénticos a la fase 3.
  \item \textbf{Bucle interno de Newton-Raphson} sobre el residuo dinámico
\end{itemize}
    \texttt{R(ü\_\{n+1\}) = F\_ext(t\_\{n+1\}) − F\_int(u\_\{n+1\}) − C\ensuremath{\cdot}u̇\_\{n+1\} − M\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\}},
    con jacobiano \texttt{J = M + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K\_t} y \texttt{K\_t} la rigidez tangente corriente.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Convergencia dual} (ADR 0007): \texttt{R/(atol + rtol\ensuremath{\cdot}F\_ref) \ensuremath{\le} 1} y \texttt{\ensuremath{\delta}u/(atol + rtol\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\|}u\ensuremath{\|}) \ensuremath{\le} 1}.
  \item \textbf{Commit de estado}: tras converger cada paso, \texttt{assembler.commit\_all\_states()} (trial \ensuremath{\to} committed). Si no converge en \texttt{max\_iter}, lanza \texttt{RuntimeError} y se descarta el state trial.
  \item \textbf{Amortiguamiento Rayleigh constante en el tiempo}, calibrado con la \textbf{rigidez elástica de referencia} \texttt{K\_0} (al inicio del análisis, \texttt{u = 0}). Convención estándar (Abaqus, ANSYS, OpenSees); evita acoplamiento ad-hoc entre disipación viscosa y plástica.
  \item \textbf{Newton modificado opcional} (\texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}, ADR 0003 fase 2): factoriza fresco las primeras N iter de cada paso y reusa la factorización en las siguientes.
  \item \textbf{Recuperación del caso lineal}: con materiales lineales (\texttt{K\_t ≡ K\_0}), el residuo se anula en 1 iter y el resultado coincide exactamente con \texttt{NewmarkSolver}. Validado en tests.
  \item \textbf{Parámetros}: heredados de \texttt{NewmarkSolver} (\texttt{t\_end}, \texttt{dt}, \texttt{beta}, \texttt{gamma}, \texttt{rayleigh}, \texttt{u0}, \texttt{u0\_dot}, \texttt{F\_func}, \texttt{linear\_algebra}, \texttt{lumping}) más \texttt{convergence} (\texttt{ConvergenceCriterion}, ADR 0007), \texttt{max\_iter} (default 20), \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter} (default \texttt{None}), \textbf{\texttt{line\_search}} (default \texttt{False}, ADR 0011 --- mismo criterio que \texttt{NonlinearSolver}).
  \item \textbf{Diagnóstico al diverger}: lanza una subclase tipada de \texttt{RuntimeError} con métricas y \texttt{hint} (mismo patrón que \texttt{NonlinearSolver}, ADR 0011).
  \item \textbf{Firma del solver}: \texttt{solve()} sin argumentos, retorna \texttt{TransientResult} (mismo formato que \texttt{NewmarkSolver}).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: respuesta dinámica de estructuras con plasticidad transitoria, fatiga de bajo ciclo, impacto en hormigón friccional, vibraciones de marcos con disipación plástica.
  \item \textbf{Limitaciones}: igual que \texttt{NewmarkSolver} en lo lineal (apoyos constantes, paso fijo). Además: no resuelve snap-back en problemas con softening severo --- combinar con \texttt{ArcLengthSolver} si emerge.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: NewtonNewmarkSolver}. Hereda \texttt{PIPELINE\_KIND = "transient"} de \texttt{NewmarkSolver}; \texttt{entry.run\_yaml} despacha por ese atributo declarativo (regla C del ADR 0009, aplicada 2026-05-18) --- sin \texttt{isinstance} ni cadenas hardcoded.
  \item \textbf{Referencia}: ADR 0009 §Fase 4; Hughes, \textit{FEM} cap. 7-9 (Newton dentro de paso temporal); Crisfield vol. 2 cap. 24 (dinámica no lineal).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/NewtonNewmarkSolver.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/newmark.py (clase \texttt{NewtonNewmarkSolver}, junto al padre).
\end{itemize}


\section{HHTSolver --- análisis dinámico transitorio lineal con disipación numérica (Hilber-Hughes-Taylor \ensuremath{\alpha})}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: integrar \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + C\ensuremath{\cdot}u̇ + K\ensuremath{\cdot}u = F(t)} con \textbf{amortiguamiento numérico controlado} que disipa selectivamente los modos de alta frecuencia espurios sin afectar los modos resueltos. \textbf{Variante} de \texttt{NewmarkSolver} (Reglas §4): hereda predictores/correctores, reducción Dirichlet y factorización única de \texttt{A\_eff}.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Ecuación de equilibrio temporal: \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\} + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}C\ensuremath{\cdot}u̇\_\{n+1\} − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}C\ensuremath{\cdot}u̇\_n + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}K\ensuremath{\cdot}u\_\{n+1\} − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}K\ensuremath{\cdot}u\_n = (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}F\_\{n+1\} − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}F\_n}.
  \item \textbf{Auto-derivación de \ensuremath{\beta}, \ensuremath{\gamma} desde \ensuremath{\alpha}} (Hilber 1977): \texttt{\ensuremath{\beta} = (1−\ensuremath{\alpha})\ensuremath{^{2}}/4}, \texttt{\ensuremath{\gamma} = (1−2\ensuremath{\alpha})/2}. Preserva orden 2 y estabilidad incondicional.
  \item \textbf{Sistema efectivo}: \texttt{A\_eff = M + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K}. Constante en el tiempo \ensuremath{\to} factorización única reutilizable (como Newmark).
  \item \textbf{Radio espectral en alta frecuencia}: \texttt{\ensuremath{\rho}\_\ensuremath{\infty} = (1+\ensuremath{\alpha})/(1−\ensuremath{\alpha})}. Con \texttt{\ensuremath{\alpha}=0} \ensuremath{\to} \texttt{\ensuremath{\rho}\_\ensuremath{\infty}=1} (sin disipación, recupera Newmark trapezoidal). Con \texttt{\ensuremath{\alpha}=−0.05} \ensuremath{\to} \texttt{\ensuremath{\rho}\_\ensuremath{\infty}\ensuremath{\approx}0.905}. Con \texttt{\ensuremath{\alpha}=−1/3} \ensuremath{\to} \texttt{\ensuremath{\rho}\_\ensuremath{\infty}=0.5} (disipación máxima manteniendo orden 2).
  \item \textbf{Disipación selectiva}: modos con \texttt{\ensuremath{\omega}\ensuremath{\Delta}t > \ensuremath{\pi}} se atenúan significativamente; modos con \texttt{\ensuremath{\omega}\ensuremath{\Delta}t « 1} casi intactos. Es lo que distingue HHT-\ensuremath{\alpha} de subir \ensuremath{\gamma} Newmark (que disipa en todas las frecuencias y baja a orden 1).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{t\_end}, \texttt{dt} obligatorios. \textbf{\texttt{alpha}} (default \texttt{-0.05}, rango \texttt{[−1/3, 0]}). \texttt{beta}, \texttt{gamma} autoderivados desde \texttt{alpha} salvo override explícito (no recomendado fuera de experimentación). Resto heredado de \texttt{NewmarkSolver}: \texttt{rayleigh}, \texttt{u0}, \texttt{u0\_dot}, \texttt{F\_func}, \texttt{linear\_algebra}, \texttt{lumping}.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: cuando la respuesta transitoria contenga modos de alta frecuencia espurios (mallas con modos altos no de interés, impacto, contacto, propagación con \texttt{\ensuremath{\omega}\ensuremath{\Delta}t} cerca o por encima de \ensuremath{\pi}) que enmascaren la señal. Si quieres exactamente Newmark trapezoidal sin disipación, usa \texttt{NewmarkSolver}.
  \item \textbf{Default de \texttt{alpha}}: \texttt{-0.05} es el valor canónico (Hilber 1977; Abaqus, OpenSees, ANSYS): disipación >9\% por ciclo en altas frecuencias, <0.5\% en modos de interés. Si pides \texttt{HHTSolver} con \texttt{alpha=0.0}, es funcionalmente idéntico a \texttt{NewmarkSolver(beta=0.25, gamma=0.5)}.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: HHTSolver}. Hereda \texttt{PIPELINE\_KIND = "transient"} de \texttt{NewmarkSolver}; \texttt{entry.run\_yaml} despacha por el atributo declarativo (regla C ADR 0009).
  \item \textbf{Referencia}: Hilber, Hughes \& Taylor (1977), \textit{Earthquake Eng. Struct. Dyn.} 5(3) 283-292; Hughes \textit{FEM} §9.3; Chopra \textit{Dynamics of Structures} §15.4.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/HHTSolver.md
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/newmark.py (clase \texttt{HHTSolver}).
\end{itemize}


\section{NewtonHHTSolver --- análisis dinámico transitorio no lineal HHT-\ensuremath{\alpha}}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: combinar HHT-\ensuremath{\alpha} (disipación numérica) con Newton-Raphson interno para problemas con materiales no lineales (plasticidad, daño) o no linealidad geométrica. \textbf{Variante} de \texttt{NewtonNewmarkSolver} (Reglas §4) que aplica el esquema temporal HHT-\ensuremath{\alpha} al residuo dinámico no lineal.
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Residuo dinámico: \texttt{R(ü\_\{n+1\}) = (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}F\_\{n+1\} − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}F\_n − [(1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}F\_int(u\_\{n+1\}) − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}F\_int(u\_n)] − [(1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}C\ensuremath{\cdot}u̇\_\{n+1\} − \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}C\ensuremath{\cdot}u̇\_n] − M\ensuremath{\cdot}ü\_\{n+1\}}.
  \item Jacobiano: \texttt{J = M + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}C + (1+\ensuremath{\alpha})\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}}\ensuremath{\cdot}K\_t}.
  \item Todo lo demás idéntico a \texttt{NewtonNewmarkSolver}: convergencia dual (ADR 0007), commit/rollback, Rayleigh con K\_0, Newton modificado opcional, \textbf{\texttt{line\_search}} opt-in (ADR 0011), telemetría tipada al diverger.
  \item \textbf{Recuperación}: con materiales lineales, el residuo de Newton se anula en una iteración y el resultado coincide con \texttt{HHTSolver}. Validado en tests.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{alpha} (default \texttt{-0.05}) + heredados de \texttt{NewtonNewmarkSolver} (\texttt{convergence}, \texttt{max\_iter}, \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}, \texttt{line\_search}, \ldots{}).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: respuesta dinámica de estructuras con plasticidad transitoria + presencia de modos altos espurios que el Newmark trapezoidal no atenuaría.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: NewtonHHTSolver}. Vía atributo \texttt{PIPELINE\_KIND="transient"} heredado de \texttt{NewmarkSolver} \ensuremath{\to} \texttt{run\_transient}.
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/NewtonHHTSolver.md (variante corta sobre la spec padre \texttt{HHTSolver.md}).
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/newmark.py (clase \texttt{NewtonHHTSolver}).
\end{itemize}


\section{CentralDifferenceSolver --- integración explícita por diferencias centradas (ADR 0009 fase 5)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: integrar \texttt{M\ensuremath{\cdot}ü + C\ensuremath{\cdot}u̇ + F\_int(u) = F(t)} con esquema \textbf{explícito} de segundo orden --- la aceleración se actualiza en cada paso por \texttt{M\ensuremath{^{-}}¹\ensuremath{\cdot}rhs} con \texttt{M} diagonal lumped, sin sistema lineal ni Newton interno. Cubre análisis lineal y no lineal con un solo solver (parámetro \texttt{nonlinear: bool}).
  \item \textbf{Esquema (leapfrog Belytschko-Liu-Moran)}:
  \item Inicialización: \texttt{a\_0 = M\ensuremath{^{-}}¹\ensuremath{\cdot}(F(0) − F\_int(u\_0) − C\ensuremath{\cdot}v\_0 − F\_dir)}, \texttt{v\_\{1/2\} = v\_0 + (\ensuremath{\Delta}t/2)\ensuremath{\cdot}a\_0}.
  \item Paso \texttt{n \ensuremath{\to} n+1}: \texttt{u\_\{n+1\} = u\_n + \ensuremath{\Delta}t\ensuremath{\cdot}v\_\{n+1/2\}}; reevaluar \texttt{F\_int(u\_\{n+1\})}; \texttt{a\_\{n+1\} = M\ensuremath{^{-}}¹\ensuremath{\cdot}(F\_\{n+1\} − F\_int − C\ensuremath{\cdot}v\_\{n+1/2\} − F\_dir)}; \texttt{v\_\{n+1\} = v\_\{n+1/2\} + (\ensuremath{\Delta}t/2)\ensuremath{\cdot}a\_\{n+1\}}.
  \item Modo lineal: \texttt{F\_int = K\ensuremath{\cdot}u} (K constante, ensamblada una vez). Modo no lineal: \texttt{Assembler.assemble\_non\_linear\_system(u)} cada paso (descarta la tangente).
  \item \textbf{Estabilidad condicional CFL}: \texttt{\ensuremath{\Delta}t < 2/\ensuremath{\omega}\_max}. Para barras: \texttt{\ensuremath{\Delta}t < L\_el/c\_p = L\_el\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\surd}(\ensuremath{\rho}/E)}. Si se excede, el solver detecta la explosión exponencial a posteriori y aborta con \texttt{RuntimeError} informativo. \textbf{El solver no calcula \texttt{\ensuremath{\Delta}t\_crit} automáticamente} --- responsabilidad del usuario en esta versión inicial (power iteration sobre \texttt{M\ensuremath{^{-}}¹K} queda diferida).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{t\_end}, \texttt{dt}, \texttt{nonlinear} (default \texttt{False}), \texttt{rayleigh}, \texttt{u0}, \texttt{u0\_dot}, \texttt{F\_func}, \texttt{lumping} (default \texttt{"lumped"}; \texttt{"consistent"} rechazado), \texttt{divergence\_threshold} (default \texttt{1e8}).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: wave propagation, impacto, dinámica de respuesta rápida --- situaciones donde el \texttt{\ensuremath{\Delta}t} natural del problema cae por debajo del paso de estabilidad incondicional de Newmark. Para problemas con plasticidad transitoria de respuesta moderadamente rápida, sigue siendo competitivo frente a Newton-Newmark por evitar la factorización de la tangente cada iteración.
  \item \textbf{Rechazos defensivos}: \texttt{lumping="consistent"} \ensuremath{\to} \texttt{ValueError} (la inversión de M consistente cada paso anula la ventaja); Frame3D con eje oblicuo a globales \ensuremath{\to} \texttt{ValueError} (M\_red no es estrictamente diagonal; ADR 0009 fase 2 documenta la bloque-diagonalidad inherente).
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: CentralDifferenceSolver}. Vía atributo \texttt{PIPELINE\_KIND="transient"} \ensuremath{\to} \texttt{run\_transient}. \textbf{Primer solver fuera de la jerarquía de Newmark}, lo que disparó la regla C de refactor (atributo declarativo en lugar de cadena de isinstance).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/CentralDifferenceSolver.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/central\_difference.py.
\end{itemize}


\section{HarmonicSolver --- respuesta forzada armónica en el dominio de la frecuencia (ADR 0009 fase 6)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: resolver \texttt{(−\ensuremath{\omega}\ensuremath{^{2}}M + i\ensuremath{\omega}C + K)\ensuremath{\cdot}û = F̂} para un barrido de frecuencias y devolver la amplitud compleja \texttt{û(\ensuremath{\omega})} en cada frecuencia. Lineal, en estado estacionario --- sin transitorio. Apropiado para FRFs, diagnóstico de resonancias y respuesta forzada periódica.
  \item \textbf{Esquema}: ensamble único de \texttt{K}, \texttt{M}, \texttt{C = \ensuremath{\alpha}\ensuremath{\cdot}M + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\cdot}K}; reducción de Dirichlet; barrido \texttt{for \ensuremath{\omega} in omega: spsolve(Z(\ensuremath{\omega}), F\_red)} con \texttt{Z(\ensuremath{\omega}) = -\ensuremath{\omega}\ensuremath{^{2}}M + i\ensuremath{\omega}C + K} compleja. Factorización LU compleja por frecuencia (no se cachea --- \texttt{Z} cambia con \texttt{\ensuremath{\omega}}).
  \item \textbf{Barrido configurable}: lineal (\texttt{scale="linear"}), logarítmico (\texttt{scale="log"}), o vector explícito (\texttt{omega=array}). Default \texttt{n\_omega=100}.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{omega} o (\texttt{omega\_min}, \texttt{omega\_max}, \texttt{n\_omega}, \texttt{scale}); \texttt{F\_amplitude} (default ceros; YAML inyecta automáticamente las \texttt{point\_loads}); \texttt{rayleigh}; \texttt{lumping}.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: diagnóstico de resonancias, FRFs, respuesta forzada armónica de máquinas rotantes, viento turbulento descompuesto en armónicos. Si el problema requiere no linealidad (geométrica o material), usar \texttt{NewtonNewmarkSolver} con excitación armónica.
  \item \textbf{Caveats}: resonancia exacta sin amortiguamiento \ensuremath{\Rightarrow} \texttt{Z(\ensuremath{\omega}\_n)} singular (\texttt{spsolve} puede fallar). Mitigación: añadir Rayleigh. Cargas con fase compleja requieren construcción desde código --- YAML no soporta tipos complejos nativos.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: HarmonicSolver}. Vía atributo \texttt{PIPELINE\_KIND="harmonic"} \ensuremath{\to} \texttt{run\_harmonic}. Tercer valor del literal (después de \texttt{"static"}, \texttt{"modal"}, \texttt{"transient"}).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/HarmonicSolver.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/harmonic.py.
\end{itemize}


\section{ResponseSpectrumSolver --- análisis sísmico por combinación modal (ADR 0009 fase 7)}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Propósito}: combinar las respuestas máximas de los primeros \texttt{n\_modes} modos del sistema bajo un espectro de respuesta dado (\texttt{S\_d(\ensuremath{\omega})} o \texttt{S\_a(\ensuremath{\omega})}) en una envolvente máxima. Análisis estadístico, no temporal --- apropiado para diseño sísmico normativo (ASCE 7, Eurocódigo 8, NCh 433, NTC-DS).
  \item \textbf{Esquema}:
  \item Análisis modal interno vía \texttt{ModalSolver} para obtener \texttt{(modes, frequencies)}.
  \item Factores de participación \texttt{Γ\_n = \ensuremath{\varphi}\_n\ensuremath{^{\top}}\ensuremath{\cdot}M\ensuremath{\cdot}r} con \texttt{r} el vector de excitación rígida en la dirección sísmica.
  \item Respuesta máxima por modo: \texttt{u\_n\textasciicircum{}max = Γ\_n \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi}\_n \ensuremath{\cdot} S\_d(\ensuremath{\omega}\_n)}.
  \item Combinación SRSS (default) o CQC con coeficientes de correlación de Der Kiureghian.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{n\_modes}, \texttt{direction} (ndarray o \texttt{\{"dof\_name": "ux"\}}), \texttt{spectrum} (callable o dict tabulado/constante), \texttt{combination} (\texttt{"SRSS"}/\texttt{"CQC"}), \texttt{damping} (sólo CQC, default 0.05), \texttt{sigma}, \texttt{lumping}.
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: diseño sísmico contra espectro normativo; diagnóstico de modos dominantes en una dirección de excitación. Para no-linealidad usar transitorio (Newton-Newmark con acelerograma).
  \item \textbf{Caveats}: precisión depende del número de modos incluidos --- verifica \texttt{cumulative\_effective\_mass\_ratio} \ensuremath{\ge} 0.9. CQC requerido con modos cercanos en frecuencia (cociente < 1.3). Excitación multi-direccional simultánea (CQC3, 100/30/30) requiere combinación adicional fuera del solver.
  \item \textbf{Despacho YAML}: \texttt{solver.type: ResponseSpectrumSolver}. Vía atributo \texttt{PIPELINE\_KIND="spectrum"} \ensuremath{\to} \texttt{run\_response\_spectrum}. Cuarto valor del literal (después de \texttt{"static"}, \texttt{"modal"}, \texttt{"transient"}, \texttt{"harmonic"}).
  \item \textbf{Algoritmos centralizados}: \texttt{solidum/math/modal\_response.py} --- \texttt{response\_spectrum\_srss}, \texttt{response\_spectrum\_cqc}, \texttt{participation\_factors}, \texttt{spectrum\_from\_sa}, \texttt{spectrum\_tabulated}. Compartido con \texttt{ModalResult.free\_vibration} (wrapper delgado tras regla D 2026-05-18).
  \item \textbf{Spec}: docs/specs/ResponseSpectrumSolver.md.
  \item \textbf{Archivo}: solidum/math/solvers/response\_spectrum.py.
\end{itemize}


\section{Cómo añadir un solver nuevo}

\texttt{/solidum-new solver <Name>} --- genera archivo en \texttt{solidum/math/solvers/<snake>.py}, decorador \texttt{@SolverRegistry.register}, esqueleto de test.

Convenciones de interfaz:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Solvers estáticos} (lineales, no lineales, arc-length): \texttt{PIPELINE\_KIND = "static"}. Constructor recibe \texttt{assembler} + parámetros; método \texttt{solve(F\_ext\_global, step\_callback=None) \ensuremath{\to} U\_final}. Comprometen los estados internos vía \texttt{assembler.commit\_all\_states()} al converger cada paso. Retornan el campo de desplazamientos completo.
  \item \textbf{Solvers modales / autovalor} (modal --- ADR 0009 --- y futuros pandeo lineal): \texttt{PIPELINE\_KIND = "modal"}. Constructor recibe \texttt{assembler} + parámetros; método \texttt{solve() \ensuremath{\to} ModalResult} (u otro tipo específico). No consumen vector de cargas. \texttt{run\_yaml} despacha a \texttt{run\_modal}.
  \item \textbf{Solvers transitorios} (Newmark, HHT, central differences): \texttt{PIPELINE\_KIND = "transient"}. Constructor recibe \texttt{assembler}, \texttt{t\_end}, \texttt{dt} + parámetros; método \texttt{solve() \ensuremath{\to} TransientResult}. \texttt{run\_yaml} despacha a \texttt{run\_transient}.
  \item \textbf{Solvers en frecuencia / espectrales} (harmonic con \texttt{PIPELINE\_KIND = "harmonic"}, response spectrum con \texttt{"spectrum"}). Constructor recibe \texttt{assembler} + parámetros del análisis; método \texttt{solve()} devuelve el resultado específico (\texttt{HarmonicResult}, \texttt{ResponseSpectrumResult}). \texttt{run\_yaml} despacha a \texttt{run\_harmonic} o \texttt{run\_response\_spectrum} según el atributo.
\end{itemize}

El \textbf{dispatch en \texttt{run\_yaml}} se hace por el atributo de clase \texttt{PIPELINE\_KIND} (regla C, 2026-05-18). Solvers nuevos no clásicos (que no hereden de los existentes) sólo declaran su \texttt{PIPELINE\_KIND} y quedan automáticamente cableados --- no requieren tocar \texttt{entry.py}.

Tras implementar, \textbf{añadir una entrada a este catálogo} siguiendo el formato de arriba y promover la spec a \texttt{status: validated}.


\newpage

\chapter{Anexos técnicos}



\textit{Esta sección es referencia técnica del subsistema interno que resuelve el sistema lineal \texttt{K\ensuremath{\cdot}x = b} que aparece en el corazón de cada solver no lineal. La elección del backend es \textbf{automática}; el usuario no decide. Esta sección documenta cómo se decide y cuáles son los puntos de override para diagnóstico.}

\textit{> Diseño completo: ver ADR 0003 en \texttt{docs/adr/0003-despachador-de-solver-algebraico.md}.}


\section{Dos capas que se llaman ambas «solver»}

Conviene distinguirlas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Solver no lineal} --- \texttt{LinearSolver}, \texttt{NonlinearSolver}, \texttt{ArcLengthSolver}. Orquesta la estrategia de paso, las iteraciones de Newton, el control de longitud de arco, los criterios de convergencia. Es lo que el usuario elige en el YAML con \texttt{solver.type}.
  \item \textbf{Capa algebraica} --- \texttt{solidum.math.linalg}. Resuelve el sistema lineal \texttt{K\ensuremath{\cdot}\ensuremath{\delta}U = R} que aparece dentro de cada iteración del solver no lineal. Tiene varios \textit{backends} numéricos y un despachador interno que elige el adecuado según las propiedades de \texttt{K}. Es plumbing automático: el usuario no la ve salvo que pida diagnóstico.
\end{itemize}

\section{Backends disponibles y criterio de selección}

El despachador (\texttt{solidum.math.linalg.dispatcher.select\_solver}) elige el backend en función de tres flags declarativos sobre \texttt{K}: simetría, positividad y talla.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYY}
\hline
\textbf{Régimen de \texttt{K}} & \textbf{Backend elegido} & \textbf{Notas} \\
\hline
Simétrica + positiva definida & \textbf{Cholesky} (CHOLMOD) & ~2\ensuremath{\times} más rápido y ~2\ensuremath{\times} menos memoria que LU. Requiere la dependencia opcional \texttt{scikit-sparse}. Si falta, degrada a LU con un \textit{warning} una sola vez. \\
Simétrica indefinida & LU general (placeholder LDL\ensuremath{^{\top}}) & Ideal para LDL\ensuremath{^{\top}} con conteo de pivotes negativos (Sturm sequence) en pandeo y snap-through. La interfaz está reservada; mientras no haya backend nativo, se usa LU sin pérdida de corrección, solo sin diagnóstico de bifurcación. \\
No simétrica & \textbf{LU general} (SuperLU) & Backend universal. Cubre plasticidad no asociada, follower loads, contacto con fricción. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\textbf{Origen de los flags}, todos derivables del modelo:
\begin{itemize}
  \item \texttt{is\_symmetric}: AND lógico de \texttt{material.IS\_SYMMETRIC} y \texttt{element.PRESERVES\_SYMMETRY} sobre todos los componentes del dominio. Defaults \texttt{True}.
  \item \texttt{is\_positive\_definite}: arranca en \texttt{True} para \texttt{LinearSolver} y \texttt{NonlinearSolver}; en \texttt{False} para \texttt{ArcLengthSolver}. Se degrada automáticamente si Cholesky reporta no-positividad.
  \item \texttt{size}: número total de DOFs.
\end{itemize}

Ningún flag se pide al usuario.

\textbf{\texttt{EigenSolver} (ADR 0009, problema generalizado)}. La capa algebraica incluye además \texttt{solidum.math.linalg.eigen.EigenSolver}, que resuelve el problema generalizado simétrico \texttt{K \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi} = \ensuremath{\omega}\ensuremath{^{2}} \ensuremath{\cdot} M \ensuremath{\cdot} \ensuremath{\varphi}} envolviendo \texttt{scipy.sparse.linalg.eigsh} (ARPACK Lanczos con shift-invert centrado en \texttt{\ensuremath{\sigma}}). No comparte el \texttt{Protocol} \texttt{LinearAlgebraSolver} de los backends de \texttt{K\ensuremath{\cdot}x = b} porque su firma natural es \texttt{solve(K, M, n\_modes) \ensuremath{\to} (\ensuremath{\lambda}, \ensuremath{\varphi})}. El \texttt{ModalSolver} lo invoca para el análisis modal; los cálculos internos de shift-invert generan una factorización de \texttt{(K − \ensuremath{\sigma} \ensuremath{\cdot} M)} reutilizada en cada iteración Lanczos, así que la palanca de optimización es la misma --- Cholesky enchufado en lugar de SuperLU bajaría 2\ensuremath{\times} el coste del modal en problemas SPD (pendiente, ver memoria de cierre).

\section{Fallback automático SPD \ensuremath{\to} LU}

Si en algún paso \texttt{K} deja de ser positiva definida (paso a régimen postcrítico, daño con reblandecimiento), Cholesky lanza \texttt{CholeskyNotPositiveDefiniteError}. Los tres solvers no lineales lo capturan y reinstancian el backend con LU general para el resto del análisis. La transición es silenciosa --- solo se imprime un mensaje informativo en stdout.

Esto significa que \textbf{forzar Cholesky desde YAML como diagnóstico nunca rompe el análisis}: si la matriz se vuelve incompatible, el sistema se autocorrige.

\section{Factorización reusable y Newton modificado}

La interfaz expone \texttt{solver.factorize(K)} que retorna un objeto \texttt{FactorizedSolver} con \texttt{solve(b)} reutilizable. Habilita:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Newton modificado}: el \texttt{NonlinearSolver} admite el parámetro \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter: int} que congela la factorización tras N iteraciones del paso. Útil cuando la tangente cambia poco y el coste dominante es la factorización.
  \item \textbf{Dinámica implícita lineal} (ADR 0009 fase 3): el \texttt{NewmarkSolver} factoriza una sola vez la matriz efectiva \texttt{A\_eff = M + \ensuremath{\gamma}\ensuremath{\Delta}t \ensuremath{\cdot} C + \ensuremath{\beta}\ensuremath{\Delta}t\ensuremath{^{2}} \ensuremath{\cdot} K} al inicio del análisis y reutiliza la factorización en cada paso temporal. Con \texttt{\ensuremath{\Delta}t} constante y problema lineal, los cientos o miles de pasos del análisis se reducen a sustituciones triangulares baratas. Es el mismo \texttt{FactorizedSolver} del despachador.
  \item \textbf{Análisis futuros} (pandeo lineal, dinámica implícita no lineal con factorización congelada entre pasos cuando la tangente cambia poco) reutilizan la misma interfaz sin extensiones adicionales.
\end{itemize}

Ejemplo YAML:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: NonlinearSolver
  num_steps: 10
  tol: 1.0e-8
  freeze_tangent_after_iter: 2

\end{lstlisting}

\section{Override desde YAML --- herramienta de diagnóstico}

Solo en caso de necesidad de \textit{diagnóstico} o \textit{benchmarking}, el bloque \texttt{solver} admite el campo opcional \texttt{linear\_algebra}:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: LinearSolver
  linear_algebra: auto         # default; el despachador decide
  # linear_algebra: cholesky   # forzar Cholesky (requiere scikit-sparse)
  # linear_algebra: lu         # forzar LU (siempre disponible)
  # linear_algebra: ldlt       # placeholder; degrada a LU con warning

\end{lstlisting}

\textbf{Cuándo usar el override:}

\begin{itemize}
  \item Comparar tiempos entre Cholesky y LU en un mismo problema.
  \item Forzar LU si se sospecha un bug en la auto-detección de simetría tras añadir un material nuevo.
  \item Reproducir un caso de regresión bit-a-bit con un backend específico.
\end{itemize}

\textbf{Cuándo NO usarlo}: como parte del setup habitual de un caso de análisis. No es decisión de modelado; el default \texttt{auto} cubre todos los regímenes correctamente.

\section{Activación de Cholesky (opcional)}

\begin{lstlisting}[language=bash]
conda install -c conda-forge scikit-sparse

\end{lstlisting}

Una vez instalado, los problemas estáticos lineales y los Newton estables empiezan a usar Cholesky automáticamente --- sin tocar YAML, sin recompilar, sin reescribir specs. Si la dependencia no está disponible, Solidum funciona idéntico con LU.


\newpage


\end{document}
