\documentclass[11pt,letterpaper,oneside]{report}

% Motor: lualatex (Unicode nativo, sin necesidad de inputenc/fontenc).
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[margin=2.5cm, headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{microtype}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash\footnotesize}X}

\definecolor{yamlkey}{RGB}{0, 102, 204}
\definecolor{yamlval}{RGB}{204, 0, 0}
\definecolor{yamlcomment}{RGB}{120, 120, 120}
\definecolor{bglight}{RGB}{245, 245, 245}
\definecolor{darkgray}{RGB}{50, 50, 50}
\definecolor{notebackground}{RGB}{240, 248, 255}
\definecolor{noteborder}{RGB}{0, 102, 204}
\definecolor{warnbackground}{RGB}{255, 245, 230}
\definecolor{warnborder}{RGB}{204, 102, 0}

% Cuadro de informacion: usado por los bloques `callout Nota`.
\newtcolorbox{infobox}[1]{
  enhanced,
  colback=notebackground, colframe=noteborder, colbacktitle=notebackground,
  coltitle=noteborder, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=4mm},
  boxed title style={colback=white, colframe=white, sharp corners},
  boxrule=0.4pt, arc=2pt,
  left=4mm, right=4mm, top=2mm, bottom=2mm,
  before skip=8pt, after skip=8pt,
}

% Cuadro de advertencia: usado por los bloques `callout Advertencia`.
% Comparte el comando ``\begin{infobox}{Advertencia}'' del conversor; los
% bloques marcados con titulo "Advertencia" reciben el color naranja via
% redefinicion local de las claves de color (ver macro \warnbox abajo).
\newtcolorbox{warnbox}[1]{
  enhanced,
  colback=warnbackground, colframe=warnborder, colbacktitle=warnbackground,
  coltitle=warnborder, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=4mm},
  boxed title style={colback=white, colframe=white, sharp corners},
  boxrule=0.4pt, arc=2pt,
  left=4mm, right=4mm, top=2mm, bottom=2mm,
  before skip=8pt, after skip=8pt,
}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=yamlkey,
    urlcolor=yamlkey,
    pdftitle={Manual de Usuario - Fenix FEM},
    pdfauthor={Jaime Retama Velasco}
}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{yamlkey}}{\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{darkgray}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{darkgray}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries\color{darkgray}}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{Cap.\ \thechapter\ ---\ #1}{}}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textbf{\color{darkgray}Fenix FEM --- Usuario}}
\fancyhead[R]{\color{darkgray}\nouppercase{\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{\footnotesize\color{darkgray}FF-MU}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\lstdefinelanguage{yaml}{
  keywords={nodes, materials, elements, mesh, mesh_material, mesh_thickness, mesh_quadrature, mesh_physical_groups, quadrature, boundary_conditions, boundary_conditions_by_node, boundary_conditions_by_coord, boundary_conditions_by_group, point_loads, point_loads_by_node, point_loads_by_coord, point_loads_by_group, body_force, gravity, density, linear_constraints, slave, masters, coefficients, g, dof, node, solver, output, file_name, pre_process, export, results, text_export, frequency, nodal_results, element_results, format, id, type, coords, ref_vector, A, I, Iy, Iz, J, As, E, nu, sigma_y, H, hypothesis, ux, uy, uz, rx, ry, rz, tol, coord, val, num_steps, max_iter, adaptive, tol_iter, max_lambda, initial_dl, max_steps, material, thickness, kappa_0, alpha, cohesion, phi_deg, psi_deg, variant, n_modes, sigma, which, tolerance, lumping, t_end, dt, beta, gamma, rayleigh, alpha_rayleigh, beta_rayleigh, xi1, omega1, xi2, omega2, u0, u0_dot, F_func, freeze_tangent_after_iter, convergence, rtol_force, rtol_disp, atol_force_factor, atol_disp_factor, caption, linear_algebra, min_delta_lambda},
  keywordstyle=\color{yamlkey}\bfseries,
  ndkeywords={true, false, null, all, all_steps, last_step, plane_stress, plane_strain, plane_strain_matched, outer_cone, inner_cone, consistent, lumped, LinearSolver, NonlinearSolver, ArcLengthSolver, ModalSolver, NewmarkSolver, NewtonNewmarkSolver, Elastic1D, Elastic2D, Elastoplastic1D, VonMises2D, IsotropicDamage1D, IsotropicDamage2D, DruckerPrager2D, CableMaterial1D, Truss2D, Truss2DCorot, Truss3D, Truss3DCorot, Cable2DCorot, Cable3DCorot, Frame2DEuler, Frame2DTimoshenko, Frame2DEulerCorot, Frame3D, Quad4, Quad8, Quad9, Tri3, Tri6},
  ndkeywordstyle=\color{yamlval}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{\#},
  commentstyle=\color{yamlcomment}\ttfamily,
  stringstyle=\color{yamlval}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{bglight},
  frame=single,
  rulecolor=\color{lightgray},
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  extendedchars=true,
  captionpos=b,
  literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
           {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
           {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ü}{{\"U}}1
           {ε}{{$\varepsilon$}}1 {σ}{{$\sigma$}}1 {α}{{$\alpha$}}1
           {β}{{$\beta$}}1 {γ}{{$\gamma$}}1 {δ}{{$\delta$}}1
           {θ}{{$\theta$}}1 {κ}{{$\kappa$}}1 {λ}{{$\lambda$}}1
           {μ}{{$\mu$}}1 {ν}{{$\nu$}}1 {π}{{$\pi$}}1
           {ρ}{{$\rho$}}1 {τ}{{$\tau$}}1 {φ}{{$\varphi$}}1
           {ω}{{$\omega$}}1 {Δ}{{$\Delta$}}1 {Ω}{{$\Omega$}}1
           {⇔}{{$\Leftrightarrow$}}1 {⇒}{{$\Rightarrow$}}1
           {→}{{$\to$}}1 {←}{{$\leftarrow$}}1
           {≤}{{$\le$}}1 {≥}{{$\ge$}}1 {≠}{{$\neq$}}1
           {·}{{$\cdot$}}1 {×}{{$\times$}}1 {±}{{$\pm$}}1
           {°}{{$^{\circ}$}}1 {²}{{$^{2}$}}1 {³}{{$^{3}$}}1
           {—}{{---}}1 {–}{{--}}1
           {“}{{``}}1 {”}{{''}}1
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\Huge\bfseries\color{yamlkey} Fenix FEM \par}
    \vspace{1cm}
    {\LARGE Plataforma de Análisis por Elementos Finitos en Python \par}
    \vspace{0.3cm}
    {\normalsize\color{darkgray} Sigla: \texttt{FF-MU} \par}
    \vspace{0.5cm}
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \par
    \vspace{2cm}
    {\huge\bfseries Manual de Usuario \par}
    \vspace{2cm}
    {\large Sintaxis del archivo YAML, catálogos de componentes,\\
            ejemplos completos y workflow de ejecución\par}
    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{Autor:} Jaime Retama Velasco \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Facultad de Estudios Superiores Aragón \\ Universidad Nacional Autónoma de México \par}
    \vfill
    {\large \today \par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage

\chapter*{Sobre este manual}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sobre este manual}
\noindent Este manual está dirigido al \textbf{usuario final} de Fenix FEM: cubre la sintaxis del archivo de entrada \texttt{.yaml}, el catálogo completo de elementos, materiales y solvers, ejemplos de uso y el workflow de post-procesamiento. No entra al detalle de la implementación interna ni a la formulación matemática completa de cada componente.

Para la \emph{referencia formal} de cada componente (ecuaciones, matrices $\mathbf B$, criterios de aceptación), consultar \texttt{manuals/Reference\_manual.pdf}, generado automáticamente desde \texttt{docs/specs/}.

Para la \emph{visión arquitectural} del programa (capas, bloques funcionales, mecanismos transversales y dirección de evolución), consultar \texttt{manuals/Architecture\_manual.pdf}.

Este manual se regenera con:
\begin{center}\texttt{python manuals/build\_user\_manual.py}\end{center}

\noindent No editar este PDF manualmente; cualquier corrección debe hacerse sobre los archivos fuente en \texttt{manuals/sources/user/}.

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}


\chapter{Introducción y Configuración del Entorno}
\label{cap:1}



\section{Filosofía del Proyecto}

Fenix FEM nace como herramienta de investigación en mecánica del medio continuo y análisis no lineal de estructuras. Su diseño persigue dos objetivos simultáneos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Rigor numérico y físico.} Cada formulación incorporada está validada contra solución analítica o benchmark establecido. La separación estricta \texttt{Elemento} \ensuremath{\leftrightarrow} \texttt{Material} permite combinar cualquier cinemática con cualquier ley constitutiva siempre que sus protocolos sean compatibles.
  \item \textbf{Crecimiento sin fricción.} La arquitectura está optimizada para que añadir un elemento, material o solver nuevo sea barato. Auto-registro vía decoradores, contratos declarativos (\texttt{STRAIN\_DIM}, \texttt{DOF\_NAMES}) y validación temprana del input son los mecanismos centrales.
\end{enumerate}

\subsection{Modelo Data-Driven}

Toda la orquestación de un análisis se concentra en un archivo \texttt{.yaml} legible por humanos. El usuario no necesita escribir código Python para definir un modelo; la API programática queda reservada para casos avanzados (optimización paramétrica, mallas generadas proceduralmente, acoplamiento con otros sistemas).

\section{Requisitos del Sistema}

Fenix FEM se ejecuta sobre Python 3.8 o superior en Windows, Linux y macOS sin compilación nativa.

\subsection{Dependencias}

\begin{lstlisting}[language=bash]
pip install numpy scipy pyyaml meshio numba

\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{numpy} / \texttt{scipy}}: álgebra lineal densa y dispersa; \texttt{spsolve} sobre matrices CSR.
  \item \textbf{\texttt{pyyaml}}: análisis sintáctico del archivo de entrada.
  \item \textbf{\texttt{meshio}}: importación de mallas Gmsh y exportación a VTK.
  \item \textbf{\texttt{numba}}: compilación JIT de los kernels críticos en elementos 2D y plasticidad.
\end{itemize}

\section{Herramientas Externas Recomendadas}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Gmsh}: generador de mallas; produce archivos \texttt{.msh} consumibles directamente desde el YAML.
  \item \textbf{ParaView}: visualización interactiva de los archivos \texttt{.vtu} generados.
\end{itemize}

\section{Ejecución de un Análisis}

El runner principal vive en \texttt{examples/ejecutar\_yaml.py}. Para ejecutar un modelo:

\begin{lstlisting}[language=bash]
python examples/ejecutar_yaml.py ruta/al/modelo.yaml

\end{lstlisting}

El script carga el YAML, valida su contenido (acumulando \textit{todos} los errores en una sola pasada antes de abortar), construye el dominio, ensambla el solver pedido, ejecuta el análisis y exporta los resultados según el bloque \texttt{output}.


\newpage

\chapter{Arquitectura del Programa}
\label{cap:2}



\section{Separación Elemento \ensuremath{\leftrightarrow} Material}

Cada elemento finito declara dos contratos sobre el material que acepta:

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{STRAIN\_DIM}}: dimensión Voigt de la deformación que entrega al material. \texttt{1} para elementos axiales (truss, cable, marcos --- la fibra centroidal); \texttt{3} para 2D (\texttt{[\ensuremath{\varepsilon}xx, \ensuremath{\varepsilon}yy, \ensuremath{\gamma}xy]}); \texttt{6} para 3D continuo (no implementado todavía).
  \item \textbf{\texttt{DOF\_NAMES}}: lista de grados de libertad por nodo. Por ejemplo, \texttt{['ux', 'uy', 'rz']} para un marco 2D.
\end{itemize}

El protocolo del material es uniforme:

\begin{lstlisting}[language=Python]
sigma, E_tangent, new_state = material.compute_state(epsilon, state_vars)

\end{lstlisting}

donde \texttt{epsilon} tiene dimensión \texttt{STRAIN\_DIM}, \texttt{sigma} es el esfuerzo en la misma representación, \texttt{E\_tangent} es la matriz tangente consistente y \texttt{state\_vars} encapsula las variables internas (deformación plástica, daño acumulado, etc.).

Un material declara igualmente su \texttt{STRAIN\_DIM}; el dominio rechaza al construir cualquier emparejamiento incompatible.

\section{Auto-Registro de Componentes}

Elementos, materiales y solvers se registran automáticamente al arrancar el programa mediante decoradores:

\begin{lstlisting}[language=Python]
@ElementRegistry.register
class Truss2D(Element):
    DOF_NAMES = ['ux', 'uy']
    STRAIN_DIM = 1
    ...

\end{lstlisting}

Esto permite que el archivo YAML los referencie por nombre (\texttt{type: Truss2D}) sin que el usuario tenga que importar nada manualmente. El módulo \texttt{fenix.autodiscover} recorre los paquetes \texttt{elements/}, \texttt{materials/} y \texttt{math/solvers/} en la primera importación y puebla los registries.

\section{Validación Temprana del Input}

El parser YAML acumula todos los errores detectados en una sola pasada (no aborta al primero) y los presenta juntos. Comprueba:

\begin{itemize}
  \item Ausencia de bloques obligatorios (\texttt{nodes}, \texttt{materials}, \texttt{elements}, \texttt{solver}).
  \item IDs duplicados de nodo, material o elemento.
  \item Referencias a materiales o nodos inexistentes desde \texttt{elements} y \texttt{boundary\_conditions}.
  \item Tipos de elemento, material y solver no registrados.
  \item \textbf{Parámetros no aceptados por el constructor del elemento.} Si un elemento define \texttt{A} e \texttt{I} como parámetros, escribir \texttt{large\_strains: true} en su entrada YAML produce un error explícito que indica los parámetros válidos para ese tipo.
\end{itemize}


\newpage

\chapter{Archivo de Entrada YAML}
\label{cap:3}



La interacción exclusiva con el motor de Fenix FEM se realiza mediante el archivo de entrada \texttt{.yaml}. Un archivo válido contiene los bloques siguientes (algunos opcionales según el caso de uso):

\begin{itemize}
  \item \texttt{nodes} \textit{o} \texttt{mesh} --- geometría.
  \item \texttt{materials} --- catálogo de leyes constitutivas instanciadas.
  \item \texttt{elements} --- conectividad (omisible si se importa malla Gmsh).
  \item \texttt{boundary\_conditions\_by\_node} / \texttt{\_by\_coord} / \texttt{\_by\_group} --- restricciones de Dirichlet.
  \item \texttt{point\_loads\_by\_node} / \texttt{\_by\_coord} / \texttt{\_by\_group} --- cargas de Neumann puntuales.
  \item \texttt{solver} --- tipo de solver y sus parámetros.
  \item \texttt{output} --- frecuencia y formato de exportación de resultados.
\end{itemize}

\section{Geometría: \texttt{nodes} y \texttt{elements}}

Para modelos pequeños o estructuras reticulares (armaduras, marcos, cables), la geometría se escribe directamente en el YAML:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
nodes:
  - {id: 1, coords: [0.0, 0.0]}
  - {id: 2, coords: [2.0, 0.0]}
  - {id: 3, coords: [4.0, 0.0]}

elements:
  - id: 1
    type: Frame2DEuler
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 0.01
    I: 8.33e-6

\end{lstlisting}

Las coordenadas pueden ser de 2 o 3 componentes; los elementos 1D 3D (\texttt{Truss3D}, \texttt{Cable3DCorot}, \texttt{Frame3D}) requieren las tres.

\section{Importación de Malla Gmsh: \texttt{mesh}}

Para problemas continuos 2D, se sustituye el bloque \texttt{nodes}/\texttt{elements} por una referencia al archivo \texttt{.msh}:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
mesh: "geometria_placa.msh"
mesh_material: 1
mesh_thickness: 0.1
mesh_quadrature: "2x2"

\end{lstlisting}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YY}
\hline
\textbf{Parámetro} & \textbf{Descripción} \\
\hline
\texttt{mesh} & Ruta al archivo \texttt{.msh} de Gmsh, relativa al YAML. \\
\texttt{mesh\_material} & ID del material por defecto que se asocia a toda la malla. \\
\texttt{mesh\_thickness} & Espesor por defecto (estado plano 2D). \\
\texttt{mesh\_quadrature} & Regla de Gauss: \texttt{"2x2"} (completa, recomendada) o \texttt{"1x1"} (reducida; produce \textit{hourglassing}). \\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\subsection{Mapeo Avanzado: \texttt{mesh\_physical\_groups}}

Si la geometría tiene zonas con materiales o espesores distintos definidos como \textit{Physical Groups} en Gmsh, se mapean explícitamente:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
mesh_physical_groups:
  "Zona_Hormigon":
    material: 1
    thickness: 0.20
    quadrature: "2x2"
  "Zona_Acero":
    material: 2
    thickness: 0.05

\end{lstlisting}

\section{Materiales}

Cada material se declara con un \texttt{id} único y un \texttt{type} registrado en el catálogo:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: Elastic1D
    E: 200.0e9
    density: 7850.0
  - id: 2
    type: VonMises2D
    E: 210.0e9
    nu: 0.3
    sigma_y: 250.0e6
    H: 2.0e9
    hypothesis: plane_strain
    density: 7850.0

\end{lstlisting}

Los parámetros aceptados dependen del material; consulte el capítulo \textit{Catálogo de Modelos Constitutivos} para el catálogo completo.

\section{Condiciones de Frontera}

Fenix FEM ofrece tres mecanismos para imponer restricciones cinemáticas (Dirichlet), elegibles según la facilidad operativa:

\subsection{Por nodo: \texttt{boundary\_conditions\_by\_node}}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
boundary_conditions_by_node:
  - {node_id: 1, ux: 0.0, uy: 0.0, rz: 0.0}
  - {node_id: 4, ux: 0.0, uy: 0.0}

\end{lstlisting}

\subsection{Por coordenada: \texttt{boundary\_conditions\_by\_coord}}

Escanea todos los nodos y aplica la restricción a aquellos cuya coordenada coincide (dentro de \texttt{tol}):

\begin{lstlisting}[language=yaml]
boundary_conditions_by_coord:
  x_min: {ux: 0.0, uy: 0.0, tol: 1.0e-5}      # empotrar lado izquierdo
  rodillos: {coord: 'y', val: 10.0, uy: 0.0, tol: 1.0e-4}

\end{lstlisting}

Las claves predefinidas \texttt{x\_min}, \texttt{x\_max}, \texttt{y\_min}, \texttt{y\_max} usan los extremos detectados automáticamente del dominio.

\subsection{Por grupo físico: \texttt{boundary\_conditions\_by\_group}}

Aplica restricciones a todos los nodos de un \textit{Physical Group} de Gmsh:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
boundary_conditions_by_group:
  "Borde_Empotrado": {ux: 0.0, uy: 0.0}

\end{lstlisting}

\subsection{Restricciones multipunto (MPC): \texttt{linear\_constraints}}

Para apoyos en plano oblicuo, periodicidad de celda unitaria, uniones rígidas master-slave y simetrías no alineadas con los ejes globales, Fenix FEM admite restricciones afines lineales de la forma $u_s = g_s + \sum_i \alpha_{si} u_{m_i}$ (ADR 0004 fase 2). Se declaran en el bloque \texttt{linear\_constraints}:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
linear_constraints:
  # Apoyo a 45 grados en el nodo 4: u_y = u_x.
  - slave: {node: 4, dof: uy}
    masters:
      - {node: 4, dof: ux}
    coefficients: [1.0]

  # Periodicidad: u_x del nodo 7 igual al del nodo 3.
  - slave: {node: 7, dof: ux}
    masters:
      - {node: 3, dof: ux}
    coefficients: [1.0]

  # Union rigida: u_x del satelite N9 sigue al maestro N5 con offset r_y=0.5.
  - slave: {node: 9, dof: ux}
    masters:
      - {node: 5, dof: ux}
      - {node: 5, dof: rz}
    coefficients: [1.0, -0.5]
    g: 0.0

\end{lstlisting}

Las restricciones se imponen por eliminación directa (no por penalización), de modo que la imposición es exacta a redondeo y preserva la simetría y la positividad definida del sistema. Las cadenas master-slave se resuelven automáticamente por cierre transitivo; los ciclos y las redeclaraciones inconsistentes se detectan en construcción y abortan el análisis con un mensaje específico.

\section{Cargas Puntuales}

Misma estructura que las condiciones de frontera, en bloques \texttt{point\_loads\_by\_node}, \texttt{point\_loads\_by\_coord} y \texttt{point\_loads\_by\_group}. Los valores son fuerzas nodales (en las unidades del modelo, típicamente Newtons):

\begin{lstlisting}[language=yaml]
point_loads_by_node:
  - {node_id: 3, uy: -15000.0}

point_loads_by_group:
  "Borde_Carga": {ux: 1500000.0}

\end{lstlisting}

\section{Fuerzas de Cuerpo}

Una \textit{fuerza de cuerpo} es una fuerza por unidad de volumen $\mathbf b$ que actúa sobre todo el dominio material del elemento, no solo sobre su frontera. Cada elemento del catálogo (armaduras, cables, marcos 2D/3D, sólidos 2D) integra la contribución consistente $\int \mathbf{N}^\top \mathbf{b}\,A\,dx$ y la acumula al vector global de fuerzas. Para vigas Hermite cúbicas el reparto incluye fuerza nodal $qL/2$ y momento $\pm qL^2/12$; para barras axiales es mitad-mitad por nodo.

Casos típicos en mecánica estructural: peso propio (un caso particular con $\mathbf b = \rho\,\mathbf g$), fuerzas centrífugas en cuerpos rotatorios ($\mathbf b = \rho\,\omega^2\,\mathbf r$), fuerzas electromagnéticas sobre materiales conductores, expansión térmica modelada como pseudocarga. Fenix expone dos formas declarativas en YAML que cubren todos estos casos.

\subsection{Forma general: \texttt{body\_force}}

Aplica un vector $\mathbf b$ uniforme (fuerza por unidad de volumen, en ejes globales) a todos los elementos del modelo:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
body_force: [0.0, -77008.5]          # 2D: bx, by en N/m^3

\end{lstlisting}

o, para problemas 3D:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
body_force: [0.0, 0.0, -77008.5]     # 3D: bx, by, bz

\end{lstlisting}

Es la forma genérica y la única necesaria para fuerzas de cuerpo que no son peso propio (campos electromagnéticos precalculados, centrífuga estática, etc.). También sirve para peso propio cuando todo el modelo es monomaterial y el usuario prefiere precalcular $\rho\cdot g$.

\subsection{Caso particular --- peso propio: \texttt{gravity} + \texttt{density}}

El peso propio es el caso especial $\mathbf b = \rho\,\mathbf g$. Para problemas multimaterial --- donde cada elemento debe ver \textit{su propio} $\rho$ --- Fenix expone un atajo declarativo: la densidad como propiedad del material, y un vector global de gravedad.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - {id: 1, type: Elastic1D, E: 210.0e9, density: 7850.0}     # acero
  - {id: 2, type: Elastic1D, E:  30.0e9, density: 2500.0}     # hormigón

gravity: [0.0, -9.81]                # m/s^2, +y hacia arriba

\end{lstlisting}

\textbf{Qué hace Fenix}. Para cada elemento computa $\mathbf b_e = \rho_e\cdot\mathbf g$, donde $\rho_e$ es la densidad del material asignado, e integra la contribución consistente con la misma maquinaria de \texttt{body\_force}. Resultado: estructuras multimaterial dan peso propio físicamente correcto, cada elemento con su propio $\rho$.

\textbf{Densidad solo cuando se usa}. El campo \texttt{density} es \textbf{opcional} al declarar un material (ADR 0008): los análisis estáticos puros que no invocan peso propio ni matriz de masa no necesitan declararla. Pero al invocar \texttt{gravity} (o, en su día, análisis modal/dinámico), Fenix exige la densidad de cada material involucrado: si algún material no la trae declarada, el cálculo falla con \texttt{ValueError} listando los materiales afectados por nombre. Imposible propagar masa cero silenciosa. Si un material legítimamente carece de masa física (penalty, restricción), declararlo explícitamente como \texttt{density: 0.0} --- caso en el cual \texttt{gravity} emite un \texttt{WARNING} informativo y su contribución al peso propio es nula.

\subsection{Detalles transversales}

\textbf{Exclusividad}. \texttt{body\_force} y \texttt{gravity} son dos formas declarativas para expresar fuerzas de cuerpo; declarar ambas en el mismo archivo lanza error de validación. La forma general (\texttt{body\_force}) es la subyacente; \texttt{gravity} es atajo para su caso particular más común.

\textbf{Padding 2D\ensuremath{\leftrightarrow}3D}. Si el modelo mezcla elementos 2D y 3D, declarar el vector con tres componentes; el ensamblador pasa el slice apropiado a cada elemento según la dimensionalidad declarada por su \texttt{DOF\_NAMES}.

\textbf{Reservado para análisis dinámico}. El atributo \texttt{density} introducido aquí es la misma magnitud que consume la matriz de masa $\mathbf M_e = \int \rho\,\mathbf N^\top\mathbf N\,dV$ en análisis modales y dinámicos. Declararlo prepara el modelo para esas extensiones sin coste adicional (ADR 0008).

\section{Solver}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: NonlinearSolver
  num_steps: 20
  max_iter: 15
  adaptive: true
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-5
    rtol_disp: 1.0e-5

\end{lstlisting}

Los solvers disponibles y sus parámetros se documentan en los capítulos \textit{Esquemas de Solución} y \textit{Análisis Dinámico}.

\subsection{Bloque \texttt{convergence}}

Los solvers no lineales (\texttt{NonlinearSolver}, \texttt{ArcLengthSolver}) aceptan un bloque \texttt{convergence} que configura el criterio de parada de las iteraciones de Newton. La política sigue el patrón estándar de tolerancias mixtas absoluta + relativa, separado por dos criterios físicos: \textit{fuerza} (residuo de equilibrio) y \textit{desplazamiento} (incremento del iterado). La forma exacta de la comparación es:

\begin{lstlisting}
||R[libres]|| <= atol_force + rtol_force * max(||F_ext||, ||F_int||)
||dU||       <= atol_disp  + rtol_disp  * ||U||

\end{lstlisting}

Ambos criterios deben cumplirse \textbf{simultáneamente} (semántica AND) para dar el paso por convergido.

\textbf{Parámetros disponibles} (todos opcionales, con defaults razonables):

\begin{itemize}
  \item \texttt{rtol\_force} (default \texttt{1.0e-5}): tolerancia relativa del residuo de fuerza. Es el parámetro que normalmente ajustarás: bajarlo a \texttt{1.0e-7} para análisis de precisión, subirlo a \texttt{1.0e-3} para exploración rápida.
  \item \texttt{rtol\_disp} (default \texttt{1.0e-5}): tolerancia relativa de la corrección de desplazamiento. En problemas casi-rígidos puede afinarse independientemente del de fuerza.
  \item \texttt{atol\_force\_factor} (default \texttt{1.0e-9}): factor adimensional que define el piso absoluto de fuerza. La tolerancia absoluta efectiva se autoderiva como \texttt{atol\_force\_factor \ensuremath{\cdot} escala\_inicial}, donde la escala se calcula en el primer ensamblaje. Solo conviene ajustarlo si el análisis tiene tramos donde la carga característica colapsa transitoriamente y aparece falsa no-convergencia.
  \item \texttt{atol\_disp\_factor} (default \texttt{1.0e-9}): análogo para desplazamiento.
\end{itemize}

\textbf{Por qué los \texttt{atol} se autoderivan.} El término absoluto vive en las unidades del problema (newtons para fuerza, metros para desplazamiento). Codificarlo como constante global obligaría a ajustarlo al cambiar de unidades (N/m, kN/mm, MPa/mm\ldots{}). En su lugar, Fenix calcula la escala característica del problema en el primer ensamblaje y multiplica por el factor adimensional. El resultado: \textbf{el mismo análisis planteado en distintos sistemas de unidades converge en el mismo número de iteraciones hasta paridad de bits}, sin tocar las tolerancias. La justificación arquitectural está en el ADR 0007.

\textbf{Cuándo afinar}. Para la inmensa mayoría de análisis los defaults son suficientes. Considera ajustar:

\begin{itemize}
  \item \texttt{rtol\_force} y \texttt{rtol\_disp} más estrictos cuando publiques resultados o compares contra solución analítica (\texttt{1.0e-7} a \texttt{1.0e-9}).
  \item \texttt{rtol\_disp} más laxo que \texttt{rtol\_force} en problemas casi-rígidos donde el incremento de desplazamiento es naturalmente pequeño y baja muy rápido, dejando que el criterio de fuerza domine.
  \item Los factores \texttt{atol\_*} prácticamente nunca; solo si encuentras un análisis específico donde la escala colapsa y los logs muestran iteraciones oscilando cerca del umbral.
\end{itemize}

\textbf{Nota sobre el solver algebraico interno.} El sistema lineal $\mathbf{K}\,\delta\mathbf{U}=\mathbf{R}$ que aparece dentro de cada iteración se resuelve con un backend algebraico (Cholesky, LU\ldots{}) seleccionado \textit{automáticamente} según las propiedades de $\mathbf{K}$. Esta elección \textbf{no} es decisión de modelado y no requiere configuración. Si por motivos de diagnóstico necesitas forzar un backend específico, consulta el capítulo \textit{Anexos técnicos --- Capa algebraica} del Manual de Referencia.

\section{Salida: \texttt{output}}

Configura qué se exporta y cuándo:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
output:
  file_name: "resultados_placa"
  pre_process: {export: true}     # exporta el modelo sin deformar (paso 0)
  results:
    frequency: "all_steps"        # "last_step" o "all_steps"
    nodal_results: ["Displacements"]
    element_results: ["Von_Mises", "Internal_State", "Sigma_XX"]
  text_export:                     # opcional: salida estilo FEAP en .txt
    export: true
    nodes: all
    elements: all

\end{lstlisting}

\begin{infobox}{Nota}
Cuando \texttt{frequency: "all\_steps"} y el solver es no lineal, se genera un archivo \texttt{.vtu} por paso convergido más un archivo maestro \texttt{.pvd} que ParaView interpreta como animación.
\end{infobox}


\newpage

\chapter{Catálogo de Elementos Finitos}
\label{cap:4}



El motor expone dos familias de elementos: \textbf{1D} (estructuras reticulares: armaduras, cables, marcos) y \textbf{2D} (continuo plano: cuadrilátero y triángulo). Todos se referencian desde el YAML por su nombre exacto en \texttt{type:}.

\section{Elementos 1D}

\subsection{Armaduras: \texttt{Truss2D} / \texttt{Truss2DCorot} / \texttt{Truss3D} / \texttt{Truss3DCorot}}

Barra biarticulada que transmite exclusivamente esfuerzo axial. Cuatro variantes según dimensión y régimen geométrico:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Familia de armaduras.}
\begin{tabularx}{\textwidth}{YYYYY}
\hline
\textbf{Elemento} & \textbf{DOFs/nodo} & \textbf{Dimensión} & \textbf{Régimen geom.} & \textbf{Uso} \\
\hline
\texttt{Truss2D} & \texttt{ux,uy} & 2D & lineal & cargas pequeñas, rotaciones pequeñas \\
\texttt{Truss2DCorot} & \texttt{ux,uy} & 2D & corotacional & grandes desplazamientos y rotaciones planas \\
\texttt{Truss3D} & \texttt{ux,uy,uz} & 3D & lineal & armaduras espaciales en régimen lineal \\
\texttt{Truss3DCorot} & \texttt{ux,uy,uz} & 3D & corotacional & grandes rotaciones en el espacio \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}
\textbf{Parámetros}: \texttt{A} (área de la sección transversal). Convención de signos: $\sigma > 0 \Leftrightarrow \varepsilon > 0$ (elongación).

\textbf{Régimen de validez}: $|\varepsilon| \lesssim 10^{-2}$. Las variantes \texttt{Corot} aceptan rotaciones de cualquier magnitud entre commits; las versiones lineales asumen rotaciones pequeñas.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
elements:
  - id: 1
    type: Truss2DCorot
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 0.0005

\end{lstlisting}

\subsection{Cables: \texttt{Cable2DCorot} / \texttt{Cable3DCorot}}

Elemento 1D que transmite \textit{únicamente} esfuerzo de tensión (no resiste compresión). La unilateralidad la aporta el material (típicamente \texttt{CableMaterial1D}, ver capítulo \textit{Catálogo de Modelos Constitutivos}); el elemento implementa la cinemática corotacional y la transferencia de la deformación al material.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} (2D); \texttt{ux, uy, uz} (3D).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{A}.
  \item \textbf{Cinemática}: corotacional (longitud y cosenos directores se recalculan en cada evaluación).
  \item \textbf{Régimen de validez}: $|\varepsilon| \lesssim 10^{-2}$ tensado. En estado destensado el elemento aporta rigidez nula al sistema global; otros elementos deben garantizar la estabilidad numérica.
\end{itemize}

\begin{warnbox}{Advertencia}
Un cable completamente destensado ($\sigma = 0$) tiene $\mathbf K_T = \mathbf 0$ en sus DOFs. Si todos los caminos de carga del modelo dependen del cable y este se destensa, la matriz tangente global se vuelve singular. Pretensar el cable o garantizar redundancia estructural.
\end{warnbox}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: CableMaterial1D
    E: 150.0e9
    density: 7850.0

elements:
  - id: 1
    type: Cable2DCorot
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 5.0e-5

\end{lstlisting}

\subsection{Marcos 2D: \texttt{Frame2DEuler} / \texttt{Frame2DTimoshenko} / \texttt{Frame2DEulerCorot}}

Elementos viga 2D que transmiten axial, cortante y momento flector. Tres variantes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{Frame2DEuler}}: vigas esbeltas ($L/h \gtrsim 10$), Euler-Bernoulli, régimen geométricamente lineal. Parámetros: \texttt{A}, \texttt{I}.
  \item \textbf{\texttt{Frame2DTimoshenko}}: vigas peraltadas o cortas ($L/h \lesssim 10$). Incluye deformación por cortante; corrige automáticamente \textit{shear locking} en el límite esbelto. Parámetros: \texttt{A}, \texttt{I}, \texttt{As} (área efectiva de cortante), \texttt{nu} (opcional si el material expone \texttt{nu}).
  \item \textbf{\texttt{Frame2DEulerCorot}}: variante corotacional de Euler-Bernoulli. Captura grandes desplazamientos y grandes rotaciones rígidas del elemento (rotaciones deformacionales nodales moderadas, $|\bar\theta| \lesssim 30°$). Parámetros: \texttt{A}, \texttt{I}.
\end{itemize}

DOFs/nodo: \texttt{ux, uy, rz}. Convención: $\sigma > 0 \Leftrightarrow \varepsilon > 0$ (elongación) en el eje axial; $r_z$ positivo antihorario.

\begin{warnbox}{Advertencia}
\textbf{Plasticidad por flexión.} Los elementos marco pasan al material únicamente la deformación axial centroidal $(u_j - u_i)/L$; el módulo tangente $E_t$ devuelto escala toda la matriz local (axial y flexión por igual). Esto significa que los marcos reproducen correctamente \textit{plasticidad axial pura} pero \textit{no} forman rótulas plásticas por flexión: la fluencia por momento requiere integración de $\sigma(y)$ sobre la sección, característica que se incorporará en una clase \texttt{FiberSection} futura.
\end{warnbox}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
elements:
  - id: 1
    type: Frame2DEulerCorot
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 0.01
    I: 8.33e-6

  - id: 2
    type: Frame2DTimoshenko
    material: 1
    nodes: [2, 3]
    A: 0.01
    I: 8.33e-6
    As: 0.00833

\end{lstlisting}

\subsection{Marco 3D: \texttt{Frame3D}}

Viga 3D Euler-Bernoulli con 6 DOFs/nodo (\texttt{ux, uy, uz, rx, ry, rz}). Transmite axial, cortantes en dos planos, flexiones en dos planos y torsión de Saint-Venant pura. Régimen geométricamente lineal (la variante corotacional 3D queda como pendiente).

\textbf{Parámetros}:

\begin{itemize}
  \item \texttt{A} --- área de la sección.
  \item \texttt{Iy}, \texttt{Iz} --- momentos de inercia respecto a los ejes locales $y$, $z$.
  \item \texttt{J} --- constante torsional de Saint-Venant.
  \item \texttt{nu} --- coeficiente de Poisson (opcional; se toma del material si lo expone).
  \item \texttt{ref\_vector} --- vector de referencia (opcional, default \texttt{[0,0,1]}) que fija la orientación de los ejes locales $y$, $z$ de la sección. Para barras casi-verticales se sugiere fijarlo explícitamente.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
elements:
  - id: 1
    type: Frame3D
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 0.01
    Iy: 8.33e-6
    Iz: 8.33e-6
    J: 1.66e-5
    ref_vector: [0.0, 0.0, 1.0]

\end{lstlisting}

\section{Elementos 2D}

La importación de mallas desde Gmsh instancia automáticamente los elementos 2D según la topología detectada (cuadriláteros \ensuremath{\to} \texttt{Quad4}; triángulos \ensuremath{\to} \texttt{Tri3}). También pueden declararse manualmente desde el bloque \texttt{elements}.

\subsection{Cuadrilátero Bilineal: \texttt{Quad4}}

Elemento isoparamétrico de 4 nodos, integración Gauss configurable.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} ($\texttt{STRAIN\_DIM} = 3$, Voigt $[\varepsilon_{xx}, \varepsilon_{yy}, \gamma_{xy}]$).
  \item \textbf{Nodos}: 4, ordenados en sentido antihorario.
  \item \textbf{Cuadratura}: \texttt{"2x2"} por defecto (4 puntos). \texttt{"1x1"} disponible pero produce modos espurios (\textit{hourglassing}).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}, \texttt{quadrature} (opcional).
  \item \textbf{Implementación}: kernels críticos compilados con \texttt{@njit} (Numba).
  \item \textbf{Limitación}: bloqueo volumétrico con materiales casi-incompresibles ($\nu \to 0.5$); en ese régimen requeriría formulación mixta (no implementada).
\end{itemize}

\subsection{Triángulo de Deformación Constante: \texttt{Tri3}}

Triángulo CST de 3 nodos, un único punto de integración.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} ($\texttt{STRAIN\_DIM} = 3$).
  \item \textbf{Cuadratura}: 1 punto (deformación uniforme).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}.
  \item \textbf{Limitación}: \textit{shear locking} severo, convergencia lenta. \textbf{Preferir \texttt{Quad4}} salvo en transiciones donde Quad4 no encaja geométricamente.
\end{itemize}

\subsection{Cuadrilátero Serendípito de Orden 2: \texttt{Quad8}}

Cuadrilátero isoparamétrico cuadrático de 8 nodos (4 vértices antihorarios + 4 nodos medios de borde). Funciones de forma serendípitas (sin el término $\xi^2\eta^2$). Reproduce campos cuadráticos exactamente y mitiga el bloqueo por cortante en problemas de flexión.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} ($\texttt{STRAIN\_DIM} = 3$).
  \item \textbf{Cuadratura}: Gauss 3\ensuremath{\times}3 (9 puntos) por defecto; 2\ensuremath{\times}2 disponible vía \texttt{quadrature} pero con riesgo de modos espurios.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}, \texttt{quadrature} (opcional).
  \item \textbf{Tracción de borde}: reparte $1/6$, $4/6$, $1/6$ entre los nodos del borde (vértice, medio, vértice).
\end{itemize}

\subsection{Cuadrilátero Lagrangiano de Orden 2: \texttt{Quad9}}

Cuadrilátero Lagrangiano cuadrático de 9 nodos (los 8 de \texttt{Quad8} más un noveno nodo central interior). Las funciones de forma son producto tensorial Lagrange 1D-1D, espacio polinómico completo $Q_2$.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} ($\texttt{STRAIN\_DIM} = 3$).
  \item \textbf{Cuadratura}: Gauss 3\ensuremath{\times}3.
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}, \texttt{quadrature} (opcional).
  \item \textbf{Diferencia con \texttt{Quad8}}: el nodo central interior añade el término $\xi^2\eta^2$ y mejora el comportamiento en problemas con campos no separables.
\end{itemize}

\subsection{Triángulo Cuadrático Completo P\ensuremath{_{2}}: \texttt{Tri6}}

Triángulo isoparamétrico cuadrático de 6 nodos (3 vértices + 3 medios de borde). Resuelve el \textit{shear locking} severo de \texttt{Tri3} y reproduce campos cuadráticos exactamente.

\begin{itemize}
  \item \textbf{DOFs/nodo}: \texttt{ux, uy} ($\texttt{STRAIN\_DIM} = 3$).
  \item \textbf{Cuadratura}: 3 puntos en los puntos medios (regla \texttt{tri\_3}).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{thickness}.
  \item \textbf{Tracción de borde}: reparte $1/6$, $4/6$, $1/6$ entre los nodos del borde (vértice, medio, vértice).
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: transiciones de malla cuadráticas, geometrías curvadas donde Quad8/Quad9 no encajan.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
elements:
  - {id: 1, type: Quad8, material: 1, thickness: 0.1, nodes: [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8]}
  - {id: 2, type: Quad9, material: 1, thickness: 0.1, nodes: [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9]}
  - {id: 3, type: Tri6,  material: 1, thickness: 0.1, nodes: [1, 2, 3, 4, 5, 6]}

\end{lstlisting}


\newpage

\chapter{Catálogo de Modelos Constitutivos}
\label{cap:5}



\section{Elasticidad Lineal}

\subsection{\texttt{Elastic1D} --- elasticidad lineal axial}

Ley de Hooke escalar $\sigma = E \cdot \varepsilon$. Sin variables internas. Compatible con todos los elementos 1D (armaduras y marcos).

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: Elastic1D
    E: 200.0e9
    density: 7850.0

\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{Elastic2D} --- elasticidad lineal isótropa 2D}

Tensor constitutivo isótropo $\boldsymbol\sigma = \mathbf C \cdot \boldsymbol\varepsilon$ en notación Voigt $[xx, yy, xy]$. Sin variables internas. Compatible con \texttt{Quad4}, \texttt{Tri3}.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: Elastic2D
    E: 200.0e9
    nu: 0.3
    hypothesis: plane_stress
    density: 7850.0

\end{lstlisting}

La hipótesis \texttt{plane\_stress} se usa para placas delgadas sin confinamiento normal; \texttt{plane\_strain} para secciones de presa, túneles o problemas con extensión infinita en el eje longitudinal.

\section{Plasticidad}

\subsection{\texttt{Elastoplastic1D} --- plasticidad J2 axial con endurecimiento isótropo}

Plasticidad asociativa con criterio $f = |\sigma_{\text{trial}}| - (\sigma_y + H \alpha) \le 0$. Algoritmo de \textit{return mapping} clásico 1D; tangente algorítmica consistente $E_t = E\,H / (E + H)$.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{sigma\_y} (fluencia inicial), \texttt{H} (módulo de endurecimiento; \texttt{H=0} = perfectamente plástico).
  \item \textbf{Variables internas}: $\varepsilon_p$ (deformación plástica), $\alpha$ (acumulada equivalente).
  \item \textbf{Compatible con}: armaduras y marcos 1D (en marcos solo se aplica al esfuerzo axial; ver advertencia en el capítulo \textit{Catálogo de Elementos Finitos}).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: Elastoplastic1D
    E: 200.0e9
    sigma_y: 250.0e6
    H: 2.0e9
    density: 7850.0

\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{VonMises2D} --- plasticidad J2 plana con endurecimiento isótropo}

Plasticidad asociativa con criterio J2 y endurecimiento isótropo lineal. Soporta \textbf{dos hipótesis cinemáticas} mutuamente excluyentes, seleccionadas con el campo \texttt{hypothesis} al construir el material:

\begin{itemize}
  \item \texttt{plane\_strain} ($\varepsilon_{zz} = 0$): return mapping radial cerrado sobre la parte desviadora 3D extendida (Simó-Hughes §3.3). Corrector $\Delta\gamma = f_{\text{trial}} / (2G + \tfrac{2}{3} H)$ con $N = s_{\text{trial}} / \lVert s_{\text{trial}}\rVert$ y actualización $\alpha_{\text{new}} = \alpha + \sqrt{2/3}\,\Delta\gamma$. Default histórico.
  \item \texttt{plane\_stress} ($\sigma_{zz} = 0$): \textit{plane stress projected algorithm} (Simó-Hughes §3.4.1). Función de fluencia proyectada $\bar f = \tfrac{1}{2}\boldsymbol\sigma^\top \mathbf P\,\boldsymbol\sigma - R^2/3$ y Newton local escalar sobre $\Delta\gamma$. Converge en 3--6 iteraciones por evaluación. Actualización físicamente correcta $\alpha_{\text{new}} = \alpha + \Delta\gamma\sqrt{2\boldsymbol\sigma^\top\!\mathbf P\,\boldsymbol\sigma / 3}$ (en plane stress $\Delta\gamma$ tiene unidades $[1/\text{esfuerzo}]$, por lo que la heurística $\sqrt{2/3}\,\Delta\gamma$ válida en plane strain rompe la invariancia bajo cambio de unidades). Incompresibilidad plástica cierra $e^p_{zz} = -(e^p_{xx} + e^p_{yy})$.
\end{itemize}

\textbf{Parámetros comunes}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{sigma\_y}, \texttt{H} ($\ge 0$, default 0 = perfectamente plástico), \texttt{hypothesis} (default \texttt{plane\_strain}), \texttt{density} (opcional). Variables internas: $\varepsilon_p$ tensorial 4 componentes $[xx, yy, zz, xy_{\text{tens}}]$ y $\alpha$ acumulada equivalente adimensional. \textbf{Tangente algorítmica consistente cerrada} en ambas hipótesis (con corrección por $\mathrm d\alpha/\mathrm d\Delta\gamma \neq \sqrt{2/3}$ en plane stress). Compatible con todos los elementos 2D del catálogo.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  # Hipótesis por defecto: plane_strain
  - id: 2
    type: VonMises2D
    E: 210.0e9
    nu: 0.3
    sigma_y: 250.0e6
    H: 2.0e9
    hypothesis: plane_strain
    density: 7850.0

  # Mismo material en plane_stress (placas delgadas sin confinamiento normal)
  - id: 3
    type: VonMises2D
    E: 210.0e9
    nu: 0.3
    sigma_y: 250.0e6
    H: 2.0e9
    hypothesis: plane_stress
    density: 7850.0

\end{lstlisting}

\subsection{\texttt{DruckerPrager2D} --- plasticidad friccional cohesivo-friccional 2D}

Modelo de Drucker-Prager: cono circular suave de Mohr-Coulomb con cohesión y fricción interna. Criterio de fluencia $f = \sqrt{J_2} + \eta_f\,I_1 - k(\alpha) \le 0$ con $k(\alpha) = k_0 + H\alpha$ (endurecimiento isótropo lineal en cohesión). Plasticidad \textit{no} asociada por defecto: el ángulo de dilatancia $\psi$ es parámetro independiente del ángulo de fricción $\phi$.

\textbf{Algoritmo --- dos ramas con detección automática}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Return regular} (superficie del cono): $\Delta\gamma = f_{\text{trial}} / (G + 9K\eta_f\eta_g + H)$, dirección desviadora preservada. Tangente algorítmica $\mathbf C_{\text{alg}} = K\,\mathbf v\otimes\mathbf v + 2G(1-\beta)\mathbf I_{\text{dev}} + 4G\beta\,\hat{\mathbf n}\otimes\hat{\mathbf n} - (1/A)\,\mathbf b_g\otimes\mathbf b_f$ con $\beta = G\Delta\gamma / \sqrt{J_2^{\text{trial}}}$.
  \item \textbf{Return al ápice} (vértice puramente hidrostático): si tras el return regular el estado caería fuera del cono, conmuta a $\Delta\gamma_{\text{apex}} = (I_1^{\text{trial}}\eta_f - k(\alpha)) / (9K\eta_f\eta_g + H)$ con $\boldsymbol\sigma_{n+1} = (k/3\eta_f)\,\mathbf I$ puramente hidrostático. Tangente reducida $K H / (9K\eta_f\eta_g + H)\,\mathbf v\otimes\mathbf v$.
\end{itemize}

\textbf{Calibración con Mohr-Coulomb} (campo \texttt{variant}):

\begin{itemize}
  \item \texttt{plane\_strain\_matched} (default): coincide exactamente con MC en plane strain. $\eta_f = \tan\phi / \sqrt{9 + 12\tan^2\phi}$, $k_0 = 3c_0 / \sqrt{9 + 12\tan^2\phi}$.
  \item \texttt{outer\_cone}: circunscribe MC. $\eta_f = 2\sin\phi / [\sqrt 3 (3 - \sin\phi)]$.
  \item \texttt{inner\_cone}: inscribe MC. $\eta_f = 2\sin\phi / [\sqrt 3 (3 + \sin\phi)]$.
\end{itemize}

\textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{cohesion} (cohesión inicial $c_0$), \texttt{phi\_deg} ($0 \le \phi < 90$), \texttt{psi\_deg} (dilatancia, $0 \le \psi \le \phi$; default $\psi = \phi$ = asociada), \texttt{H} ($\ge 0$, default 0), \texttt{variant} (default \texttt{plane\_strain\_matched}), \texttt{density} (opcional). Variables internas: $\varepsilon_p$ tensorial 4 componentes y $\alpha$ acumulada. \texttt{IS\_SYMMETRIC = False} declarativo (no asociada $\Rightarrow$ tangente asimétrica; el despachador algebraico ADR 0003 elige LU).

\begin{warnbox}{Advertencia}
\textbf{Restricción cinemática}: solo \texttt{plane\_strain}. La proyección con $\sigma_{zz} = 0$ acoplada a flujo dilatante es notoriamente delicada y queda \textit{out-of-scope} en esta entrega.
\end{warnbox}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 4
    type: DruckerPrager2D
    E: 30.0e9
    nu: 0.25
    cohesion: 2.0e5      # Pa
    phi_deg: 30.0
    psi_deg: 10.0        # no asociada (psi < phi)
    H: 0.0               # plasticidad perfecta
    variant: plane_strain_matched
    density: 2000.0      # arena densa

\end{lstlisting}

\section{Daño Mecánico}

\subsection{\texttt{IsotropicDamage1D} --- daño isótropo 1D con softening exponencial}

Daño escalar $d \in [0, 1)$ con esfuerzo nominal $\sigma = (1 - d)\,E\,\varepsilon$. Evolución por norma de la deformación equivalente $\varepsilon_{eq} = |\varepsilon|$ y umbral $\kappa_0$:

\[
d = 1 - \frac{\kappa_0}{\kappa}\,\exp\bigl(-\alpha(\kappa - \kappa_0)\bigr) \quad \text{para } \kappa > \kappa_0
\]

\begin{itemize}
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{kappa\_0} (umbral elástico), \texttt{alpha} (velocidad de softening), \texttt{density} (opcional).
  \item \textbf{Variables internas}: $\kappa$ (máxima histórica), $d$ (daño).
  \item \textbf{Tangente}: \textbf{algorítmica consistente} en carga activa con daño no saturado: $E_{\text{tan}} = -(1 - d)\,E\,\alpha\,\kappa$ --- negativa, refleja la pendiente descendente $\sigma$-$\varepsilon$ post-pico. En descarga, sin daño activo o al saturar, vuelve a la secante $(1-d)E$.
\end{itemize}

\subsection{\texttt{IsotropicDamage2D} --- daño isótropo 2D}

Extensión 2D del modelo anterior. Esfuerzo nominal $\boldsymbol\sigma = (1-d)\,\mathbf C_e\,\boldsymbol\varepsilon$. Deformación equivalente simétrica:

\[
\varepsilon_{eq} = \sqrt{\varepsilon_{xx}^2 + \varepsilon_{yy}^2 + \tfrac{1}{2}\gamma_{xy}^2}
\]

\begin{itemize}
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E}, \texttt{nu}, \texttt{kappa\_0}, \texttt{alpha}, \texttt{hypothesis} (\texttt{plane\_stress} default o \texttt{plane\_strain}), \texttt{density} (opcional).
  \item \textbf{Tangente algorítmica consistente}: $\mathbf C_{\text{alg}} = (1-d)\,\mathbf C_e - \frac{(1-d)(1/\kappa + \alpha)}{\varepsilon_{eq}}\,(\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon) \otimes (\mathbf M\boldsymbol\varepsilon)$ con $\mathbf M = \mathrm{diag}(1, 1, 1/2)$ en carga activa. \textbf{No simétrica} ($\mathbf C_e\boldsymbol\varepsilon$ y $\mathbf M\boldsymbol\varepsilon$ no son proporcionales); el atributo \texttt{IS\_SYMMETRIC = False} hace que el despachador algebraico ADR 0003 elija LU. Recupera convergencia cuadrática del Newton global frente a la secante.
  \item \textbf{Limitación}: $\varepsilon_{eq}$ simétrica no distingue daño en tensión vs compresión; para hormigón se requiere modelo de Mazars o split tensión/compresión (no implementado). Sin regularización por longitud característica $\to$ \textit{mesh-dependency} en régimen de ablandamiento.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 3
    type: IsotropicDamage2D
    E: 30.0e9
    nu: 0.2
    kappa_0: 1.5e-4
    alpha: 800.0
    hypothesis: plane_stress
    density: 2500.0   # hormigón

\end{lstlisting}

\section{Elasticidad Unilateral (Cable)}

\subsection{\texttt{CableMaterial1D} --- cable lineal en tensión, nulo en compresión}

Material 1D \textit{memoryless} que captura la propiedad esencial del cable: solo transmite esfuerzo cuando está tensado.

\[
\sigma(\varepsilon) = E\,\langle\varepsilon\rangle^+ = \begin{cases} E\,\varepsilon & \varepsilon > 0 \\ 0 & \varepsilon \le 0 \end{cases}
\]

con $\langle \cdot \rangle^+$ el operador de MacAuley (parte positiva). Tangente discontinua en $\varepsilon = 0$ (asignación al régimen compresivo por convención).

\begin{itemize}
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{E} (módulo de Young en tensión).
  \item \textbf{Sin variables internas} (la respuesta depende sólo de $\varepsilon$ instantánea).
  \item \textbf{Caveats numéricos}: en transiciones tensado \ensuremath{\leftrightarrow} destensado Newton-Raphson puede oscilar. Mitigación: usar \texttt{ArcLengthSolver} o pasos finos con \texttt{adaptive}.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - id: 1
    type: CableMaterial1D
    E: 150.0e9
    density: 7850.0

\end{lstlisting}


\newpage

\chapter{Esquemas de Solución}
\label{cap:6}



\section{\texttt{LinearSolver} --- solución directa lineal}

Resuelve $\mathbf K \cdot \mathbf U = \mathbf F$ en un único \texttt{spsolve}. Las condiciones de Dirichlet se imponen por eliminación directa (ADR 0004): el sistema entregado al backend algebraico es ya el reducido $\mathbf K_{\text{red}} \cdot \mathbf U_{\text{libre}} = \mathbf F_{\text{red}}$.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Cuándo usarlo}: problemas estrictamente lineales (todos los materiales con tangente constante, sin grandes desplazamientos, sin contacto).
  \item \textbf{Parámetros}: \texttt{linear\_algebra} (default \texttt{auto}; ADR 0003 §4).
  \item \textbf{No aplica}: cualquier no-linealidad material (daño, plasticidad, cable) o geométrica (corotacional). Producirá resultados inconsistentes.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: LinearSolver

\end{lstlisting}

\section{\texttt{NonlinearSolver} --- Newton-Raphson incremental con paso adaptativo}

Bucle externo de incrementos del factor de carga $\lambda \in [0, 1]$; bucle interno Newton-Raphson sobre $\mathbf K_t \cdot \Delta\mathbf U = \mathbf R = \lambda\,\mathbf F_{\text{ext}} - \mathbf F_{\text{int}}$.

\textbf{Criterio de convergencia dual}:

\[
\max(\text{err}_{\text{disp}}, \text{err}_{\text{force}}) < \text{tol}
\]

con $\text{err}_{\text{disp}} = \lVert\Delta\mathbf U\rVert / (\lVert\mathbf U\rVert + \epsilon)$ y $\text{err}_{\text{force}} = \lVert\mathbf R\rVert / \max(\lVert\lambda\,\mathbf F_{\text{ext}}\rVert, \lVert\mathbf F_{\text{int}}\rVert, \epsilon)$.

\textbf{Adaptatividad} (\texttt{adaptive: true}):

\begin{itemize}
  \item Si converge en menos de 5 iteraciones, agranda el siguiente paso ($\times 1.5$).
  \item Si no converge, biseca el paso ($\div 2$). Falla definitivamente si $\Delta\lambda < \texttt{min\_delta\_lambda}$.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: NonlinearSolver
  num_steps: 20
  max_iter: 15
  adaptive: true
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-5
    rtol_disp: 1.0e-5

\end{lstlisting}

\textbf{Parámetros}: \texttt{convergence} (bloque con \texttt{rtol\_force}, \texttt{rtol\_disp}, \texttt{atol\_force\_factor}, \texttt{atol\_disp\_factor}; ver ADR 0007), \texttt{max\_iter}, \texttt{num\_steps}, \texttt{adaptive}, \texttt{min\_delta\_lambda}, \texttt{linear\_algebra}, \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}.

\textbf{Limitación}: no puede atravesar puntos límite (snap-through) ni recorrer ramas con derivada negativa de la curva carga-desplazamiento. Para esos casos \ensuremath{\to} \texttt{ArcLengthSolver}.

\section{\texttt{ArcLengthSolver} --- longitud de arco cilíndrico (Crisfield)}

Traza curvas de equilibrio con snap-through, snap-back o pérdida de unicidad de carga, controlando simultáneamente desplazamientos y factor de carga $\lambda$.

\textbf{Esquema}:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Predictor tangente}: $\Delta\mathbf U_t = \mathbf K_t^{-1} \cdot \mathbf F_{\text{ext}}^{\text{ref}}$; $\Delta\lambda = \pm\,dl / \lVert\Delta\mathbf U_t\rVert$. Signo elegido por proyección con el incremento previo.
  \item \textbf{Corrector iterativo}: en cada iteración resuelve dos sistemas ($\mathbf K \cdot \Delta\mathbf U_R = \mathbf R$ y $\mathbf K \cdot \Delta\mathbf U_t = \mathbf F_{\text{ext}}$) y aplica la restricción cuadrática cilíndrica $\lVert\delta\mathbf U\rVert^2 = dl^2$.
  \item \textbf{Auto-ajuste de \texttt{dl}}: se agranda en convergencias rápidas, se reduce en lentas, biseca al fallar.
  \item \textbf{Caso especial \texttt{final\_step}}: si el predictor sobrepasaría \texttt{max\_lambda}, fija $\lambda$ a ese valor y resuelve solo desplazamientos (Newton-Raphson puro).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: ArcLengthSolver
  max_iter: 15
  max_lambda: 1.0
  initial_dl: 0.05
  max_steps: 200
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-5
    rtol_disp: 1.0e-5

\end{lstlisting}

\textbf{Cuándo usarlo}: problemas con softening pronunciado (daño, post-pandeo, snap-through de cúpulas), o cuando \texttt{NonlinearSolver} diverge cerca de un punto límite. Más caro por paso (dos \texttt{spsolve} por iteración) pero indispensable en estos casos.

\textbf{Referencia}: Crisfield, "A fast incremental/iterative solution procedure that handles snap-through" (\textit{Computers \& Structures}, 1981).


\newpage

\chapter{Análisis Dinámico}
\label{cap:7}



Fenix FEM expone tres análisis dinámicos cerrados por la fase 4 del ADR 0009: modal (autovalores generalizados), transitorio lineal (Newmark-$\beta$) y transitorio no lineal (Newton-Newmark). Todos consumen la matriz de masa consistente que cada elemento devuelve por \texttt{compute\_mass\_matrix(lumping="consistent")} y la densidad declarada en el material (\texttt{density}; obligatoria para cualquier análisis dinámico, ADR 0008).

\section{\texttt{ModalSolver} --- análisis modal por autovalores generalizados}

Resuelve el problema generalizado $\mathbf K \boldsymbol\phi = \omega^2 \mathbf M \boldsymbol\phi$ con $\mathbf K$ evaluada en $\mathbf u = 0$ (régimen lineal) y $\mathbf M$ ensamblada por cuadratura consistente sobre todos los elementos. La capa algebraica (\texttt{EigenSolver}) envuelve \texttt{scipy.sparse.linalg.eigsh} con \textit{shift-invert} en $\sigma$ (ARPACK Lanczos), de modo que basta una sola factorización de $\mathbf K - \sigma\mathbf M$ para extraer las $n$ frecuencias más bajas.

\textbf{Parámetros}: \texttt{n\_modes} (obligatorio), \texttt{sigma} (default 0.0; \texttt{sigma=0} extrae las frecuencias más bajas), \texttt{which} (default \texttt{"LM"}), \texttt{tolerance} (default \texttt{1.0e-9}), \texttt{lumping} (default \texttt{"consistent"}; la masa concentrada queda diferida a fase 2 del ADR 0009).

\textbf{Salida}: instancia de \texttt{ModalResult} con \texttt{frequencies\_rad}, \texttt{frequencies\_hz}, \texttt{periods}, \texttt{modes} (M-ortonormales). El método \texttt{ModalResult.free\_vibration(M, u0, u0\_dot, t)} reconstruye analíticamente la respuesta libre no amortiguada por superposición modal.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
nodes:
  - {id: 1, coords: [0.0, 0.0]}
  - {id: 2, coords: [1.0, 0.0]}

materials:
  - {id: 1, type: Elastic1D, E: 200.0e9, density: 7850.0}

elements:
  - {id: 1, type: Truss2D, material: 1, A: 0.01, nodes: [1, 2]}

boundary_conditions_by_node:
  - {node_id: 1, ux: 0.0, uy: 0.0}
  - {node_id: 2, uy: 0.0}

solver:
  type: ModalSolver
  n_modes: 3
  sigma: 0.0

\end{lstlisting}

\begin{infobox}{Nota}
La densidad es \textit{obligatoria} para todo material involucrado en análisis modal o transitorio. La omisión lanza \texttt{ValueError} (ADR 0008) listando los materiales afectados por nombre antes de iniciar el cálculo.
\end{infobox}

\section{\texttt{NewmarkSolver} --- transitorio lineal Newmark-$\beta$}

Integra en el tiempo $\mathbf M\ddot{\mathbf u} + \mathbf C\dot{\mathbf u} + \mathbf K\mathbf u = \mathbf F(t)$ por la familia Newmark-$\beta$. Con $(\beta, \gamma) = (1/4, 1/2)$ --- \textit{average acceleration}, default --- es \textit{incondicionalmente estable}, sin amortiguamiento numérico, con error $\mathcal O(\Delta t^2)$.

\textbf{Esquema operativo}:

\begin{itemize}
  \item Predictor: $\tilde{\mathbf u} = \mathbf u_n + \Delta t\,\dot{\mathbf u}_n + (\Delta t^2/2)(1 - 2\beta)\ddot{\mathbf u}_n$ y análogo para $\tilde{\dot{\mathbf u}}$.
  \item Sistema efectivo en aceleración: $\mathbf A_{\text{eff}}\ddot{\mathbf u}_{n+1} = \mathbf F_{n+1} - \mathbf C\tilde{\dot{\mathbf u}} - \mathbf K\tilde{\mathbf u}$ con $\mathbf A_{\text{eff}} = \mathbf M + \gamma\Delta t\,\mathbf C + \beta\Delta t^2\,\mathbf K$. Factorización \textit{única} al inicio del análisis y reusada en todos los pasos (\texttt{FactorizedSolver}, ADR 0003 fase 2).
  \item Corrector: $\mathbf u_{n+1} = \tilde{\mathbf u} + \beta\Delta t^2\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}$, $\dot{\mathbf u}_{n+1} = \tilde{\dot{\mathbf u}} + \gamma\Delta t\,\ddot{\mathbf u}_{n+1}$.
\end{itemize}

\textbf{Amortiguamiento Rayleigh} $\mathbf C = \alpha\mathbf M + \beta\mathbf K$, declarado de dos formas:

\begin{itemize}
  \item Directa: \texttt{rayleigh: \{alpha: 0.1, beta: 1.0e-4\}}.
  \item Calibración modal: \texttt{rayleigh: \{xi1: 0.02, omega1: 50.0, xi2: 0.02, omega2: 200.0\}} --- Fenix resuelve los $(\alpha, \beta)$ que reproducen los amortiguamientos $\xi_1, \xi_2$ a las frecuencias $\omega_1, \omega_2$.
\end{itemize}

\textbf{Parámetros}: \texttt{t\_end}, \texttt{dt} (obligatorios); \texttt{beta} (default 0.25), \texttt{gamma} (default 0.5), \texttt{rayleigh} (opcional), \texttt{u0}, \texttt{u0\_dot} (condiciones iniciales, default ceros), \texttt{F\_func} (callback Python $t \to \mathbf F(t)$; default vibración libre).

\textbf{Salida}: \texttt{TransientResult} con \texttt{t\_history}, \texttt{u\_history}, \texttt{udot\_history}, \texttt{uddot\_history} (forma $(n_{\text{dof}}, n_{\text{steps}} + 1)$) y los $\alpha_{\text{Rayleigh}}, \beta_{\text{Rayleigh}}$ efectivos.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
solver:
  type: NewmarkSolver
  t_end: 2.0
  dt: 0.005
  beta: 0.25
  gamma: 0.5
  rayleigh:
    xi1: 0.02
    omega1: 50.0
    xi2: 0.02
    omega2: 200.0

\end{lstlisting}

\textbf{Limitaciones}: lineal ($\mathbf K, \mathbf M$ constantes; para no-linealidad material o geométrica \ensuremath{\to} \texttt{NewtonNewmarkSolver}). Apoyos Dirichlet constantes en el tiempo. Paso $\Delta t$ fijo (adaptativo diferido). HHT-$\alpha$ y generalized-$\alpha$ (con amortiguamiento numérico controlado) no incluidos.

\section{\texttt{NewtonNewmarkSolver} --- transitorio no lineal Newton-Newmark}

Subclase de \texttt{NewmarkSolver} (Reglas §4 --- variante de componente existente) que añade un bucle Newton-Raphson dentro de cada paso temporal sobre el residuo dinámico:

\[
\mathbf R = \mathbf F_{\text{ext}}(t) - \mathbf F_{\text{int}}(\mathbf u) - \mathbf C\dot{\mathbf u} - \mathbf M\ddot{\mathbf u}, \quad \mathbf J = \mathbf M + \gamma\Delta t\,\mathbf C + \beta\Delta t^2\,\mathbf K_t
\]

\textbf{Convergencia dual} (ADR 0007): mismas tolerancias \texttt{rtol\_force} / \texttt{rtol\_disp} y factores \texttt{atol\_*\_factor} que los solvers no lineales estáticos. Tras converger cada paso se invoca \texttt{assembler.commit\_all\_states()} (trial \ensuremath{\to} committed en todos los elementos); si agota \texttt{max\_iter} se lanza \texttt{RuntimeError} y se descarta el estado trial.

\textbf{Amortiguamiento Rayleigh constante en el tiempo}, calibrado con la rigidez elástica de referencia $\mathbf K_0$ al inicio del análisis. Convención estándar (Abaqus, ANSYS, OpenSees) que evita acoplamiento ad-hoc entre disipación viscosa y plástica.

\textbf{Newton modificado opcional} (\texttt{freeze\_tangent\_after\_iter}, ADR 0003 fase 2): factoriza fresco las primeras $N$ iter y reusa la factorización en las siguientes para abaratar pasos largos.

\textbf{Recuperación del caso lineal}: con materiales sin historia o no plastificados, el residuo se anula en 1 iter y el resultado coincide \textit{a paridad de bits} con \texttt{NewmarkSolver}. Validado en tests.

\textbf{Parámetros}: heredados de \texttt{NewmarkSolver} más \texttt{max\_iter} (default 20), bloque \texttt{convergence} (\texttt{rtol\_force}, \texttt{rtol\_disp}, \texttt{atol\_force\_factor}, \texttt{atol\_disp\_factor}; ADR 0007) y \texttt{freeze\_tangent\_after\_iter} (default \texttt{None}). El despacho YAML es automático: como \texttt{NewtonNewmarkSolver} es subclase de \texttt{NewmarkSolver}, \texttt{fenix.run\_yaml} lo detecta vía \texttt{isinstance} y enruta a \texttt{run\_transient}.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
materials:
  - {id: 1, type: VonMises2D, E: 200.0e9, nu: 0.3, sigma_y: 250.0e6, H: 2.0e9, hypothesis: plane_strain, density: 7850.0}

solver:
  type: NewtonNewmarkSolver
  t_end: 0.5
  dt: 0.001
  beta: 0.25
  gamma: 0.5
  rayleigh:
    xi1: 0.02
    omega1: 100.0
    xi2: 0.02
    omega2: 500.0
  max_iter: 15
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-6
    rtol_disp: 1.0e-6

\end{lstlisting}

\textbf{Cuándo usarlo}: respuesta dinámica de estructuras con plasticidad transitoria (sísmica con disipación plástica, impacto en hormigón friccional, fatiga de bajo ciclo), vibraciones de marcos elastoplásticos. Materiales con historia disponibles en dinámica: \texttt{Elastoplastic1D}, \texttt{VonMises2D} (\textit{plane strain} y \textit{plane stress}), \texttt{DruckerPrager2D}, \texttt{IsotropicDamage1D/2D}.

\textbf{Limitaciones}: igual que \texttt{NewmarkSolver} en lo lineal (apoyos constantes, paso fijo, sin HHT-$\alpha$). Además: no resuelve \textit{snap-back} dinámico con softening severo --- combinar con \texttt{ArcLengthSolver} si emerge.


\newpage

\chapter{Post-Procesamiento y Visualización}
\label{cap:8}



\section{Formato VTU (VTK XML)}

Mediante \texttt{meshio}, Fenix FEM exporta los resultados en archivos \texttt{.vtu} compatibles con ParaView. La información se clasifica en dos diccionarios estándar:

\subsection{Datos Nodales (Point Data)}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Displacements}: campo vectorial $(u_x, u_y, u_z)$ por nodo.
  \item \texttt{External\_Forces}: distribución nodal del vector de cargas aplicado en el paso actual.
  \item \texttt{Supports}: indicador booleano de DOFs restringidos.
\end{itemize}

\subsection{Datos de Elemento (Cell Data)}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Von\_Mises}: tensión equivalente J2 (cuando aplica).
  \item \texttt{Internal\_State}: variable principal del material según su \texttt{PRIMARY\_STATE\_VAR} (acumulada equivalente $\alpha$ en plasticidad, $d$ en daño, etc.).
  \item \texttt{Sigma\_XX}, \texttt{Sigma\_YY}, \texttt{Tau\_XY}: componentes del tensor de esfuerzos en notación Voigt.
\end{itemize}

\section{Animación con Archivo PVD}

Cuando se exporta con \texttt{frequency: "all\_steps"}, además de un \texttt{.vtu} por paso se genera un archivo maestro \texttt{.pvd} (XML colección) que ParaView abre como animación temporal. El "tiempo" en el archivo PVD coincide con el factor de carga $\lambda$.

\section{Salida en Texto Plano (Estilo FEAP)}

Opcional para verificación manual o post-procesamiento con scripts. Configurable por nodos y elementos seleccionados:

\begin{lstlisting}[language=yaml]
output:
  text_export:
    export: true
    nodes: [1, 5, 10]                # o "all"
    elements: all
    nodal_results: ["Displacements", "External_Forces"]
    element_results: ["Von_Mises", "Internal_State"]

\end{lstlisting}

\section{Workflow ParaView}

\begin{enumerate}
  \item \texttt{File > Open} y seleccionar el archivo \texttt{.pvd} (o el grupo de \texttt{.vtu}).
  \item \textit{Apply} en el panel \textit{Properties}.
  \item Reproducir la animación con los controles temporales de la barra superior.
  \item Aplicar filtro \textbf{Warp By Vector} con \texttt{Displacements} para visualizar la deformación física (ajustar \texttt{Scale Factor} para amplificar).
  \item Cambiar el coloreado de \texttt{Solid Color} a la variable de interés (\texttt{Von\_Mises}, \texttt{Internal\_State}, \texttt{Sigma\_XX}, \ldots{}).
\end{enumerate}


\newpage

\chapter{Ejemplos Completos}
\label{cap:9}



\section{Marco 2D --- Viga en Voladizo}

Combinación de un tramo Euler-Bernoulli y un tramo Timoshenko, empotrada en el extremo y cargada en la punta.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
nodes:
  - {id: 1, coords: [0.0, 0.0]}
  - {id: 2, coords: [2.0, 0.0]}
  - {id: 3, coords: [4.0, 0.0]}

materials:
  - id: 1
    type: Elastic1D
    E: 200.0e9
    density: 7850.0

elements:
  - id: 1
    type: Frame2DEuler
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 0.01
    I: 8.33e-6

  - id: 2
    type: Frame2DTimoshenko
    material: 1
    nodes: [2, 3]
    A: 0.01
    I: 8.33e-6
    As: 0.00833

boundary_conditions_by_node:
  - {node_id: 1, ux: 0.0, uy: 0.0, rz: 0.0}

point_loads_by_node:
  - {node_id: 3, uy: -15000.0}

solver:
  type: LinearSolver

output:
  file_name: "viga_voladizo_marco"
  pre_process: {export: true}
  results:
    frequency: "last_step"
    nodal_results: ["Displacements"]

\end{lstlisting}

\section{Placa Continua con Plasticidad J2 (Gmsh)}

Placa con perforación central importada desde \texttt{.msh}, sometida a carga axial creciente hasta superar el límite elástico del acero. Solver no lineal con paso adaptativo.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
mesh: "placa_agujero.msh"

mesh_physical_groups:
  "Superficie_Placa":
    material: 1
    thickness: 0.05
    quadrature: "2x2"

materials:
  - id: 1
    type: VonMises2D
    E: 200.0e9
    nu: 0.3
    sigma_y: 250.0e6
    H: 1.5e9
    hypothesis: plane_strain
    density: 7850.0

boundary_conditions_by_group:
  "Borde_Fijo": {ux: 0.0, uy: 0.0}

point_loads_by_group:
  "Borde_Carga": {ux: 1500000.0}

solver:
  type: NonlinearSolver
  num_steps: 30
  max_iter: 10
  adaptive: true
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-5
    rtol_disp: 1.0e-5

output:
  file_name: "estudio_placa"
  pre_process: {export: true}
  results:
    frequency: "all_steps"
    nodal_results: ["Displacements"]
    element_results: ["Von_Mises", "Internal_State"]

\end{lstlisting}

\textbf{Interpretación}: durante los primeros pasos (régimen elástico) Newton-Raphson converge en 1--2 iteraciones. Cuando la concentración de esfuerzos en la periferia del orificio supera $\sigma_y = 250$ MPa, comienzan iteraciones del \textit{return mapping}; \texttt{Internal\_State} (la deformación plástica acumulada $\alpha$) crece visiblemente alrededor del agujero.

\section{Cable Pretensado en Régimen Corotacional}

Cable 2D con material unilateral, cargado transversalmente en su nodo central. Demuestra el acoplamiento elemento corotacional + material unilateral.

\begin{lstlisting}[language=yaml]
nodes:
  - {id: 1, coords: [0.0, 0.0]}
  - {id: 2, coords: [5.0, 0.0]}
  - {id: 3, coords: [10.0, 0.0]}

materials:
  - id: 1
    type: CableMaterial1D
    E: 150.0e9
    density: 7850.0

elements:
  - id: 1
    type: Cable2DCorot
    material: 1
    nodes: [1, 2]
    A: 5.0e-5

  - id: 2
    type: Cable2DCorot
    material: 1
    nodes: [2, 3]
    A: 5.0e-5

boundary_conditions_by_node:
  - {node_id: 1, ux: 0.0, uy: 0.0}
  - {node_id: 3, ux: 0.0, uy: 0.0}

point_loads_by_node:
  - {node_id: 2, uy: -500.0}

solver:
  type: NonlinearSolver
  num_steps: 50
  max_iter: 25
  adaptive: true
  convergence:
    rtol_force: 1.0e-5
    rtol_disp: 1.0e-5

output:
  file_name: "cable_carga_transversal"
  pre_process: {export: true}
  results:
    frequency: "all_steps"
    nodal_results: ["Displacements"]

\end{lstlisting}


\newpage

\chapter{Uso Avanzado: API Programática}
\label{cap:10}



Aunque el flujo principal es \textit{data-driven} (YAML), el motor se puede usar como librería Python para escenarios donde el archivo no es suficiente: optimización paramétrica, generación procedural de mallas, acoplamiento con bibliotecas externas, scripting de batería de tests.

\section{Patrón Fachada}

Los componentes principales se exponen desde la raíz del paquete:

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
from fenix import Domain, VonMises2D, Quad4, Assembler, NonlinearSolver, VtkExporter

# 1. Dominio y nodos
domain = Domain()
n1 = domain.add_node(1, [0.0, 0.0])
n2 = domain.add_node(2, [1.0, 0.0])
n3 = domain.add_node(3, [1.0, 1.0])
n4 = domain.add_node(4, [0.0, 1.0])

# 2. Material y elemento
acero = VonMises2D(E=200e9, nu=0.3, sigma_y=250e6, H=2e9, hypothesis='plane_strain')
placa = Quad4(element_id=1, nodes=[n1, n2, n3, n4], material=acero, thickness=0.1)
domain.add_element(placa)

# 3. Restricciones (Dirichlet)
n1.fix_dof('ux', 0.0); n1.fix_dof('uy', 0.0)
n4.fix_dof('ux', 0.0); n4.fix_dof('uy', 0.0)

domain.generate_equation_numbers()

# 4. Cargas (Neumann)
F_ext = np.zeros(domain.total_dofs)
F_ext[n2.dofs['ux']] = 150000.0
F_ext[n3.dofs['ux']] = 150000.0

# 5. Resolución
assembler = Assembler(domain)
solver = NonlinearSolver(assembler, num_steps=10, adaptive=True)
U = solver.solve(F_ext)

# 6. Exportación
VtkExporter(domain).export("resultados.vtu", U=U, F_ext=F_ext)

\end{lstlisting}


\newpage

\chapter{Diagnóstico de Problemas}
\label{cap:11}



\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{YamlValidationError: parámetro 'X' no aceptado por 'Y'.}}
\end{itemize}
  El parser detecta un parámetro que el constructor del elemento no admite. La salida lista los parámetros aceptados; revisar el catálogo o la spec del componente.

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{Matriz singular detectada.}}
\end{itemize}
  Restricciones cinemáticas insuficientes: el dominio puede trasladarse o rotar como cuerpo rígido. Verificar que al menos un nodo tiene fijos los suficientes DOFs para anclar el dominio. En modelos con cables o materiales con softening pronunciado, comprobar que existen caminos de carga alternativos al elemento que se destensa o degrada.

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{Newton-Raphson no convergió / bisecando incremento.}}
\end{itemize}
  El paso de carga es demasiado grande. Aumentar \texttt{num\_steps}, asegurar \texttt{adaptive: true}. Verificar tipeo de los parámetros constitutivos ($\sigma_y$, $\kappa_0$, etc.). Si el problema tiene snap-through o softening, cambiar a \texttt{ArcLengthSolver}.

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{No se importó ningún elemento (Solid2D).}}
\end{itemize}
  El parser de Gmsh no encontró superficies bidimensionales. En Gmsh, crear una \textit{Plane Surface} y generar la malla 2D antes de exportar.

\begin{itemize}
  \item \textbf{\texttt{Cable totalmente destensado --- KT = 0.}}
\end{itemize}
  Pretensar el cable o garantizar que la estructura tiene rigidez residual por otros elementos. Considerar también pasos de carga finos para capturar la transición tensado \ensuremath{\to} destensado.


\newpage

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\rule{0.4\textwidth}{0.4pt}\\[1em]
{\bfseries\color{yamlkey} Fenix FEM --- Manual de Usuario}\\[0.5em]
Sigla del manual: \texttt{FF-MU}\\[0.5em]
Compilado el 13 de mayo de 2026, 17:07\\[0.5em]
Commit Git: \texttt{3597434} (con cambios sin confirmar)\\[1em]
\rule{0.4\textwidth}{0.4pt}\\[2em]
\parbox{0.75\textwidth}{\small\itshape\centering
Documento generado automáticamente desde los archivos fuente en \texttt{manuals/sources/user/} mediante \texttt{python manuals/build\_user\_manual.py}. No editar directamente el PDF: cualquier corrección debe realizarse sobre el archivo fuente correspondiente y regenerar el manual.}
\end{center}
\vspace*{\fill}

\end{document}
